<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI
   xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" status="proposed">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Textbuch des Ersten Gausängerfestes in Karlsruhe</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title
                  type="main">Erstes Gausängerfest</title>
               <title
                  type="sub">am 14. Mai 1922 in der Festhalle Karlsruhe</title>
               <title
                  type="desc">Text-Buch</title>
               <publisher>
                  <orgName>Bad. Presse :: Karlsruhe</orgName>
               </publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <div>
            <p>Karlsruher Sängergau</p>
         </div>
         <div>
            <p>Erstes
               <lb/>Gausängerfest
               <lb/> am 14. Mai 1922
               <lb/> in der Festhalle
               <lb/> KARLSRUHE</p>
         </div>
         <div>
            <p>TEXT–BUCH</p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div>
            <div>
               <p>1. Konzert Anfang
                  <lb/>vormittag 9 Uhr</p>
               <p>2. Konzert Anfang
                  <lb/>nachmittag 1/2 3 Uhr</p>
            </div>
            <div>
               <p>KRITIKER</p>
               <list>
                  <item>Musik-Direktor GAMKE, Frankfurt</item>
                  <item>Musik-Direktorn WEIDT, Heidelberg</item>
                  <item>Musikinspektor ZUREICH, Karlsruhe</item>
               </list>
            </div>
            <div>
               <p>Abends 1/2 8 Uhr: Stadtgartengest
                  <lb/>und Ball in der Festhalle</p>
            </div>
         </div>
         <div
            type="preface">
            <p>Liebe Sangesbrüder!</p>
            <p>Wohl nur wenige des deutschen Volkes gaben sich der Hoffnung hin, daß nach dem Zusammenbruch dem
               deutschen Liede ein weiterer Fortbestand geboten sei, die meisten fürchteten, daß auch unser Kleinod, der
               Diamant der Zivilisation, der Hort der Kultur dem Zerfall entgegen gehe. Aber durch das treue Festhalten
               der wackeren deutschen Männer ist es nicht so gekommen. Allüberall in deutschen Landen haben sich nicht
               nur die Alten wieder um die Sängerfahne geschart, auch solche, welche früher unserer schönen Sache
               fernstanden, und hauptsächlich die Jungen, widmen ihre Kraft dem deutschen Liede. Und so ist es möglich,
               daß trotz der Schwere der Zeit das jüngste Glied des badischen Sängerbundes, der <q>Karlsruher
                  Sängergau</q>, vor die breite Öffentlichkeit treten kann, um durch das deutsche Lied zu zeigen, daß
               trotz allem Trüben und Entmutigenden im Volksleben der Nachkriegszeit noch Männer vorhanden sind, denen
               der ideale Gedanke, der Allgemeinheit zu dienen, höher steht, als persönlicher Egoismus, die bestrebt
               sind, mitzuwirken an dem Wiederaufbau des Verlorenen, unter Hintansetzung des Persönlichen und
               Politischen, unter Weglassung der sozialen Gegensätze. Das deutsche Lied wollen sie pflegen, das unsere
               Mutter uns an der Wiege gesungen, das uns durch die Täler und Höhen des Lebens geführt, das unseren
               Lebensabend verschönert und das dem deutschen Namen wieder zu neuem Ansehen verhelfen soll. Und so ist
               wohl die Hoffnung berechtigt, daß durch das erste Gausängerfest des <q>Karlsruher Sängergaus</q> in allen
               Schichten der Bevölkerung die Überzeugung wachgerufen wird, daß das deutsche Lied mit dazu berufen ist,
               uns aus der Finsternis heraus dem Licht entgegen zu führen, daß das deutsche Lied die sozialen Gegensätze
               zu überbrücken imstande ist, und daß dem deutschen Liede wieder der Ehrenplatz gebührt, den es früher
               eingenommen hat, zur Freude des Einzelnen, zum Wohle der Gesamtheit.</p>
            <p>An Euch aber, liebwerte Sangesbrüder, ergeht die Bitte: Haltet auch fernerhin fest und treu an unserer
               schönen Sache und seid stets eingedenk dem Wahlspruche unserer Väter: <q>Vom See bis an des Maines
                  Strand, eint uns der Töne mächtig Band; hoch deutsches Lied, hoch Badner Land!</q>
            </p>
            <p>Der Gauleiter.</p>
         </div>
         <div>
            <list>
               <head>aufgegebene Chöre</head>
               <item>Wohin mit der Freud'? (R. Reinick, Musik: Fr. Silcher)</item>
               <item>Mein Lieben (Hoffmann v. Fallersleben, Musik: Karl Türk)</item>
            </list>
            <list>
               <head>Selbstgewählte Chöre</head>
               <item>9<hi rend="sup">00</hi> Uhr <q>Eintracht</q> Stupferich, 30 Sänger, dirigent: Karl Hugelmann, Der Frühling zieht ein, dichter: otto löffler, musik: heinrich Seidel</item>
               <item>910 Uhr <q>Eintracht</q> Spöck, 34 Sänger Dirigent: Ad. Fichtner, Schön Ännelein, Glück auf!, Dichter: Rob. Neumann, Musik Hermann Sonnet</item>
               <item>920 Uhr <q>Germania</q> Staffort, 34 Sänger Dirigent: W. Stober, Jauchze mein Herz., Dichter: Fr. Oser, Voklsweise, Fitz Neuertop. 19b</item>
               <item>930 Uhr <q>Eintracht</q> Bulach, 36 Sänger, Dirigent: K. Schmidt, Mein Badnerland., Dichter: R. Räuber Musik J. Fünfgeld</item>
               <item>940 Uhr <q>Germania</q> Karlsruhe, 36 Sänger, Dirigent: E. König, Durch den Wald. H. Schäffer (Musik)</item>
               <item><q>Fidelia</q> Leopoldshafen, 40 Sänger, Dirigent: E. Bernhard, Letzte Rose! (irisches Volkslied)</item>
               <item>1000 Uhr <q>Männergesangverein</q> Rüppur, 40 Sänger, Dirigent: Goßmann, Mailied. Dichter: Scheffel, Joseph Rheinberger op. 48 Nr. 4</item>
               <item>1010 Uhr <q>Freundschaft</q> Karlsruhe, 40 Sänger, Dirigent: M. Thiede, Ich hört' ein Vöglein pfeifen. (Volkslied) Neubearb. d. Textes J. Gersdorff, K. Schauß</item>
               <item>1020 Uhr <q>Fidelia</q> Karlsruhe, 45 Sänger, Dirigent: E. Staab, Wald erwachen. Dichter: Franz Wildt, Georg Rathgeber</item>
               <item>1030 Uhr Sänger- u. Turnervereinigung KArlsruhe-Beiertheim, 50 Sänger, Dirig. K. Bier, Liedesfreiheit., Dichter: Schnabel, H. Marschner</item>
               <item>1040 Uhr <q>Silcherbund</q> Karlsruhe, 50 Sänger, Dirigent: Fr. Füller, Es zog der Maienwind zum Tal., Dichter Julsius Gersdorf, Wilh. Sturm-Bie</item>
               <item>1050 Uhr <q>Liederkranz</q> Söllingen, 50 Sänger Dirigent: W. Drollinger, Das einsame Grab. Dicihter: D. Muta Selbach, C. Franz Zureich</item>
               <item>11oo Uhr <q>Liedertafel</q> Ettlingen, 56 Sänger, Dirigent: Ad. Bruder, Der Verlassene. (Flämsiche Volksweise), Dichter: Reinhold Wörz, Hugo Jüngst</item>
               <item>1110 Uhr <q>Arbeiterbildungsverein</q> Karlsruhe, 60 Sänger Dirigent: H. Mann, Im MAien., Dichter: Hans Eschelbach, Max Renner</item>
               <item>1120 Uhr <q>Conkordia</q> Blankenloch, 80 Sänger, Dirigent: H. Leipold, Rheinische Brautfahrt. Dichter: Fritz Karl Ferber, Fr. Ullrich</item>
               <item>1130 Uhr <q>Liederkranz</q> Hagsfeld, 80 Sänger, Dirigent: G. Eckert, Durch junges Grün., Dichter: Herm. Kiehne, M. Clarus op. 65</item>
               <item>1140 Uhr <q>Frohsinn</q> Weingarten, <app><lem>80</lem><rdg>100</rdg></app> Sänger, Dirigent: H. Fröhlich, Wikingsfahrt., Dichter: Dr. Carl Pusch, Herm. Sonnet</item>
               <item>1150 Uhr Gesangverein der Nähmaschinenbauer von Junker &amp; Ruh, Karslruhe, 90 Sänger, Dirigent: W. Konrad, Vom Rhein. Dichter: Fr. Bodenstedt, Max Bruch</item>
               <item>12oo Uhr <q>Liederhalle</q> Karlsruhe, 180 Sänger, Diriigent: H. Rahner, Die Ablösung. Dichter: Robert Reinick, Hermann Hutter (geb. 1848)</item>
               <item>1210 Uhr <q>Badenia</q> Karlsruhe, 200 Sänger, Dirigent: L. Baumann, Eifelwind. Dichter: T. Resa Flieg. Blätter, L. Baumann</item>
               <item>Gesamtchor: Gaudirigent: G. Lechner, Die beiden aufgegebenen Lieder <note><hi rend="underline">s. gt</hi></note></item>
            </list>
            <list>
               <head>2. Konzert, aufgegebene Chöre</head>
               <item>Loreley, H. Heine, Fr. Silcher</item>
               <item>Das deutsche Lied, Ch. Vorholz, I. W. Kalliwoda</item>
            </list>
            <list>
               <head>selbstgewählte Chöre</head>
               <item>250 Uhr <q>Liederhalle</q> Singer, 30 Sänger, Dirigent: A. Haar, In der Ferne, Fr. Silcher</item>
               <item>240 Uhr <q>Liedertafel-Frohsinn</q> Karlsruhe, 45 Sänger, Dirigent: K. A. Maier, Wanderlust im Lenz.</item>
               <item>250 Uhr <q>Sänger- u. Turnerbund</q> Durlach-Aue, 50 Sänger, Dirigent: A. Wagner, Sturmbeschwörung, -Dichter: Johann Falk, Julius Dürner</item>
               <item><q>Nähmaschienenbauer</q> Durlach, 50 Sänger, Dirigent: A. Kuhn, Ueberwunden., Dichter: Dr. Carl Pusch, Edgar Hansen op. 39</item>
               <item>310 Uhr <q>Kasino-Liederkranz</q> Mühlburg, 50 Sänger, Dirigent: H. Mann, Der Schatzgräber., Dichter: Jos. von Eichendorff, Hans Albr. Mann</item>
               <item>320 Uhr <q>Postalia</q> Karlsruhe, 50 Sänger, Dirigent: A. SChmidt, Das deutsche Lied., Dichter: Ad, Hachtmann, C. Attenhofer</item>
               <item>330 Uhr <q>Liederkranz</q> Graben, <app><lem>55</lem><rdg>72</rdg></app> Sänger, Dirigent: K. Nagel. Märzlift. Dichter Siegbert Salter, Gottfried Angerer op. 149</item>
               <item>340 Uhr <q>Eintracht</q> Grötzingen, 55 Sänger, Dirigent: A. Bruder, Der fliegende Holländer., Dichter: Steermaus Sang, R. Wagner</item>
               <item>350 Uhr <q>Einigkeit</q> Liedolsheim, 55 Sänger, Dirigent: P. Schmidt, Wo die Alpenrosen blühn., Dichter: R. Gompf, Franz Abt <note>Handgeschrieben: Schlecht diriigiert</note></item>
               <item>400 Uhr <q>Edelweis</q> Teutsch-Neureut, 60 Sänger, Dirigent: M. Greulich, Rheintreue., Simon Breu</item>
               <item>410 Uhr <q>Frohsinn</q> Jöhlingen, 65 Sänger, Dirigent: H. Krämer, Aufbruch zur Jagdt!, Dichter: Werner von Staufen, Julius Wengert</item>
               <item>420 Uhr <q>Frohsinn</q> Karlsruhe-Mühlburg, 65 Sänger, Dirigent: L. Lehmann, Maiennacht., Dichter: F. A. Muth, Carl Aug. Kern</item>
               <item>430 Uhr <q>Frohsinn</q> Bulach, 80 Sänger, Dirigent: Fr. Brüstle, Verlorene Lieb'., Dichter: Karl Siebel, Joh. Strubel</item>
               <item>440 Uhr <q>Lyra</q> Durlach, 100 Sänger, Dirigent: A. Wagner, Am Bergstrom., Diichter: E. Scherenberg, E. Köllner</item>
               <item>450 Uhr <q>Männergesangverein</q> Karlsruhe, 120 Sänger, Diriigent: A. Behle, Die Matrosenbraut., Dichter: F. Niederberger, A. L. Gaßmann</item>
               <item>500 Uhr <q>Liederkranz</q> Karlsruhe, <app><lem>200</lem><rdg>170</rdg></app> Sänger, Dirigent: H. Cassimir, MAienzeit., Dichter: Emanuel Geibel, Jul. Rietz</item>
               <item>510 Uhr <q>Concordia</q> Karlsruhe, <app><lem>250</lem><rdg>226</rdg></app> Sänger, Dirigent: H. Lechner, Morgenlied., Dichter: J. v. Eichendorf, Jul Rietz</item>
               <item>Gesamtchöre: Gaudirigent: H. Lechner, die beiden aufgegebenen Lieder</item>
            </list>
         </div>
         <div><p>
            Wohin mit der Freud’?

Dichter: R. Reinick

Ach du klarblauer Himmel und wie schön bist du heut!
möcht ans Herz gleich dich drücken vor Jubel u. Freud!
Aber’s geht doch nicht an, denn du bist mir zu weit,
und mit all meiner Freud, was fang ich doch an?

Ach du lichtgrüne Welt und wie strahlst du vor Lust,
und ich möcht mich gleich werfen, dir vor Lieb an dieBrust;
aber ’s geht doch nicht an und das ist ja mein Leid,
und mit all meiner Freud, was fang ich doch an?

Und da sah ich mein Lieb unterm Lindenbaum stehn,
war so klar wie der Himmel, wie die Erde so schön;
und wir küßten uns Beid’ und wir sangen vor Lust.
und da hab ich gewußt wohin mit der Freud!

Mein Lieben

Dichter: Hoffmann v. Fallersleben Karl Türk

Wie könnt ich dein vergessen; ich weiß was du mir bist.
wenn auch die Welt ihr Liebstes u. Bestes bald vergißt.
Ich sing es hell u. ruf es laut: Mein Vaterland ist meine

ER [Braut.
Wie könnt ich dein vergessen; ich weiß was du mir bist.

. Wie könnt ich dein vergessen; dein denk ich allezeit:
ich bin mit dir verbunden, mit dir in Freud und Leid.
Ich will für dich im Kampfe stehn und soll es sein mit dir
Wie könnt ich dein vergessen usw. [vergehn.
Wie könnt ich dein vergessen; ich weiß was du mir bist,
so lang ein Hauch von Liebe und Leben in mir ist.
Ich suche nichts als dich allein, als deiner Liebe wert zu
Wie könnt ich dein vergessen usw. [sein.

 

Fr. Silcher

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

  

  
  
  
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Jeder Verein hat einen dieser beiden Chöre zu singen,

der ihm durch das Los beim Auftreten zugeteilt wird.
Selbstgewählte Chöre.

©

90 Uhr

„Eintracht“ Stupferich

30 Sänger Dirigent: Karl Hugelmann

Der Frühling zieht ein

Dichter: Otto Löffler ’ Heinrich Seidel

Was rauschet, was rieselt, was rinnet so schnell,
Was blitzt in der Sonne, was schimmert so hell?
Und als ich so fragte, da murmelt der Bach,

Der Frühling, der Frühling ist wach.

Was klinget, was klaget, was flötet so klar,
Was jauchzet, was jubelt, so wunderbar?
Und als ich so fragte, die Nachtigall schlug,
Der Frühling, da wußt ich genug.

Was knospet, was keimet, was duitet so lind,
Was grünet so fröhlich, was flüstert im Wind.
Und als ich so fragte, da rauscht es im Hain,
Der Frühling, der Frühling zieht ein.
D SORRPPRPROOOOODOODEECOCO00000000000000°00000000 OCT OTTOOTEER oO

oo

NOOOOOOOOOO
o. SOOOOVIOIIOCOOOOOOOOONICOO
DRAN NKVIVNVOVOOCNIGCONGNLOOKLOCCONOOT

12% Uhr
„Liederhalle“ Karlsruhe

180 Sänger Dirigent: H. Rahner

Die Ablösung.

Dichter: Robert Reinick Hermann Hutter (geb. 1848)

In Schnee und Eis, in kalter Nacht,
Ein Grenadier steht auf der Wacht,
In Schnee und Eis, in kalter Nacht, .
Scharf weht der Wind, sein Stand ist hart;
Sein Herzblut stockt, sein Puls erstarrt.
Ein Glockenschlag! Erst halb vorbei,
Wie träg die Zeit! Welch Einerlei!
Der Grenadier nimmt sein Gewehr,
Und wandelt hin und wandelt her; -
„Er lauscht, und späht; rings still und leer!
Der Nebel steigt, er hüllt ihn ein:,
Ein Zittern läuft durch Mark und Bein.
Es knarrt im Schnee; was das nur sei?
Es knarrt im Schnee, es kommt herbei.
„Werda!" „Parole!“ — „Morgenrot!“
Der ihn ablöst' — war der Tod. —
1910 Uhr
„Badenia“ Karlsruhe

 

200 Sänger Dirigent: L. Baumann
Eifel wind.
Dichter: T. Resa Flieg. Blätter l.. Baumann

Wie ich dich liebe, toller Geselle,
Läßt mich nicht rasten auf einer Stelle!
Daß ich stets neue Schönheit erschaue,
Zerrst du mich schmeichelnd über die Aue,
Läßt mich atmen so tief, so tief!
All den Würzruch blühender Felder,
All den Tannduit dunkler Wälder, .
Der in der brütenden Sonne schlief.
Sinkst nun am Moor, wo in Schluchten finster,
Spinnt sein Goldnetz der blühende Ginster,
Schlafestrunken säuselnd in’s Ried,
Streichelst mir die Wangen so linde,
Wie eine Mutter dem müden Kinde,
Singst du mir kosend ein Wiegenlied,
Plötzlich hör’ ich den Wald erbrausen,
Durch die Luft geht ein Pfeifen und Sausen
Zischelnd biegt sich und duckt sich das Rohr,
Schatten sinken und über den Hügeln
Stürmst du auf machtvoll sausenden Flügeln
Drohend, titanenhaft himmelempor.
Pieilschnell über den düstern Himmel
Jagst du der Wolkenrosse Gewimmel.
Peitschest sie nieder zur Erde schier.
Mit der Geiße] flammender Blitze

8
Fährst du nieder zum Wolkensitze, |

»

aroimiend neigt sich der Bergwald vor dir,
u du harfst in den mächtigen Saiten.
Jauchzend erhraust, wie vor uralten Zeiten
Mächtiger, Ewiger, dein hohes Lied!

—

 

————

Gesamtchor: Gaudirigent: G. Lechner
Die beiden aufgegebenen Lieder
°. KONZERT

Aufgegebene Chöre

 

 

H. Heine Loreley.

Ich weiß nicht, was soll es bedeuten, daß ich so traurig bin;
Ein Märchen aus alten Zeiten, das kommt mir nicht aus dem Sinn.
Die Luft ist kühl und es dunkelt, und ruhig fließt der Rhein,
Der Gipfel des Berges funkelt, im Abendsonnenschein.

Die schönste Jungfrau sitzet, dort oben wunderbar,
Ihr gold’nes Geschmeide blitzet, sie kämmt ihr goldenes Haar.
Sie kämmt es mit goldenem Kamme und singt ein Lied dabei,
Das hat eine wundersame, gewalt'ge Melodei.

Den Schiffer im kleinen Schitfe, ergreiit es mit wildem Weh';
Er schaut nicht ‘die Felsenriffe, er schaut hinauf in die Höh’!
Ich glaube die Wellen verschlingen, am Ende Schiffer u. Kahn,
Und das hat mit ihrem Singen, die Loreley getan.

Fr. Silcher

ch. vomozw Das deutsche Lied. 1 w. kaıwoda

Wenn sich der Geist auf Andachtsschwingen zum Himmel hebt,
Durch Erdennacht zum Licht zu dringen, die Scele strebt;
Dann fühlt die Brust ein heilig Drängen, das aufwärts zieht;
Und es ertönt in ernsten Klängen: Das deutsche Lied.

Erbleichen all’ die kleinen Sterne der Kindheit Nacht:

Und kündet Morgenrot von ferne der Sonne Pracht: .
Dann fühlt die Brust ein selig Drängen, das.Lied erblüht;
Und es ertönt in inn’gen Klängen: Das deutsche Lied.

Und lodern auf des Kampfes Flammen in heißem Brand,
Wir scharen mutig uns zusammen fürs Vaterland. \
Dann fühlt die Brust ein mächtig Drängen, die Freiheit glüht:
Und es ertönt in Feuerklängen: Das deutsche Lied. sr

he Lied aus deutschen Herzen, quillt stark u. frei,
Benckwinnt die Freuden, heilt die Schmerzen, schafft Jugend neu.
Was nur die deutsche Brust mag drängen, es wird zum Lied:
Drum töne fort mit ew'gen Klängen: Das deutsche Lied.

Jeder Verein hat einen dieser beiden Chöre zu singen,

der ihm durch das Los beim Auftreten zugeteilt wird.
25
5% Uhr
„Liederkranz‘“ Karlsruhe

200 Sänger Dirigent: H. Cassimir

Maienzeit.

Dichter: Emanuel Geibel Jul. Riet

Und wenn die Primel schneeweiß blickt,
Am Bach, am Bach aus dem Wiesengrund,
Und wenn vom Baum die Kirchblüt nickt..
Und die Vöglein pfeifen im Wald allstund,
Da flickt der Fischer das Netz in Ruh,
Denn der See liegt heiter im Sonnenglanz,
Da sucht das Mädel die roten Schuh
Und schnürt das Mieder sich eng zum Tanz
Und denket still,

Ob der Liebste nicht kommen will.

Es klingt die Fiedel, es brummt der Baß,
Der Dorfschulz sitzet im Schank beim Wein,
Die Tänzer dreh’n sich ohn’ Unterlaß
An der Lind im Abendschein.

Und geht’s nach Haus um Mitternacht,
Glühwürmchen trägt das Laternchen vor,
Da küsset der Bube sein Dirndel sacht
Und saget ihr leis’ ein Wörtchen ins Ohr,
Und sie denken beid’:

O du fröhliche, selige Maienzeit.

. ST
510 Uhr
„Concordia“ Karlsruhe

 

27-250 Sänger Dirigent: H. Lechner

Morgenlied.

Dichter: J. v. Eichendorf Jul. Riet

Kein Stimmlein noch schallt von allen
In frühester Morgenstund:
Wie still ist's noch in den Hallen,
Durch den weiten Waldesgrund!

Ich stehe hoch über'm Tale,
Stille vor großer Lust
Und schau nach dem ersten Strahle,
Kühl schauernd in tiefster Brust.

Wie sieht zu dieser Stunde,
So anders das Land herauf!
Nichts hör ich da in der Runde,
Als von fern der Ströme Lauf.

Und ehe sich alle erhoben,
Des Tages Freuden und Wehr,
Will ich, Herr Gott, dich loben,
Hier einsam in stiller Höh’.

Nun rauschen schon stärker die Wälder
Morgenlicht funkelt herauf;
Die Lerche singt über den Feldern,
Schöne Erde, nun wache auf.

Gesamtchöre: Gaudirigent: H. Lechner

 

Die beiden aufgegebenen Lieder
</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
