<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" status="proposed">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Kritik zum Ersten Gausängerfestes in Karlsruhe</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc><bibl>
            <title
               type="main">Kritik</title>
            <title
               type="sub">über das Gausingen am 14. Mai 1922 in der Festhalle Karlsruhe</title>
            <publisher>
               <orgName type="print">Ferdinand Thiergarten</orgName>
               <orgName type="publisher">Bad. Presse :: Karlsruhe</orgName>
            </publisher>
         </bibl></sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
     <front>
        <div>
           <p>Karlsruher Sängergau.</p>
        </div>
        <div>
           <p>Kritik
              <lb/>über das
              <lb/>Gausingen am 14. Mai 1922
              <lb/> in der Festhalle Karlsruhe.</p>
        </div>
        <div>
           <p>Kritiker:</p>
           <list>
              <item>Musikdirektor Gabke, Frankfurt</item>
              <item>Musikdirektorn Weidt, Heidelberg</item>
              <item>Musikinspektor Zureich, Karlsruhe.</item>
           </list>
        </div>
     </front>
      <body>
         <div type="innentitel">
            <div>
               <p>Karlsruher Sängergau.</p>
            </div>
            <div>
               <p>Kritik
                  <lb/>über das
                  <lb/>Gausingen am 14. Mai 1922
                  <lb/> in der Festhalle Karlsruhe.</p>
            </div>
            <div>
               <p>Kritiker:</p>
               <list>
                  <item>Musikdirektor Gabke, Frankfurt</item>
                  <item>Musikdirektorn Weidt, Heidelberg</item>
                  <item>Musikinspektor Zureich, Karlsruhe.</item>
               </list>
            </div>
         </div>
         <div>
            <p>Ziebwerte Sangesbrüder 1

Es entipricht einem Herzensbebürfnis, wenn ih aud an
diefer Stelle Euch Alten nohmals herzlicit Dante. Nicht mit
großem Pomp wurde das erfte Gaufängerfeit abgehalten; ein-
fah und jhliht, wie es dem Eänger ziemt, nahm es jeinen
- Verlauf, um aber einen umfo größeren Einbrud bei all denen
3u Hinterlaffen, weldhe den Idealismus nidt allein auf der
Zunge Haben, fondern ihn tief im Herzen hegen und pflegen.
Es war ein Feit von hohem Wert, deiien Krüdte erjt jpäter
reifen werden. Aber nicht allein die gejanglichen Leitungen
binterliegen einen tiefen Eindrud, fondern allgemein anerfannt,
von Nah und Fern, wird die unübertreffbare Manneszudt,
die Ihr Alle jo großartig ausübtet. Es war eine helle Sreude,
das mujterhafte Auf» und Abtreten der einzelnen Bereine
fowohl, wie aber aud bei dem Gejamihören mitanjehen zu
fönnen, es war bemwunderswert die Ruhe und Pilihterfüllung
jedes Einzelnen. Ich fage Euh Allen nohmals herzlihen Dant
für all das was Ihr der Allgemeinheit geleijtet und fomme
gerne dem Wunfche unjeres Bundesobmanns, Herrn Dr. Krieg,
nad, Euh von dem Schreiben Kenntnis zu geben, in welhem
er ausjpriht, daß das 1. Gaufängerfejt des „Karlsruher Eänger-
gaues“ einen tiefen Eindrud auf ihn gemadht habe und er die
berrlihen Stunden nie vergejlen werde. .

IH Thließe mit dem Wunjhe, daß der Karlsruher Eänger-
gau auf der beihrittenen Bahn weiter vorwärts und aufwärts
Ihreiten möge, daß die vorliegende Kritif allüberall jo ver-
ftanden wird,-daß fie zur weiteren fruchtbringenden Arbeit an-
fpornt, und dag wir Alle treu bleiben dem deutihen Liede, zum
Wohle des deutjchen Volkes, zum Wohle unferer Nachkommen.

Rieple, Gauleiter.

w
Vorwort.

Der Weltkrieg mit all jeinen Folgesriheinungen ilt aud auf
ven deutigen Männergeiang nit ohne Einfluß geblieben. Biefe
Vereine muzten während des Krieges ihre Tätigkeit ganz ein-
ftelfen, andere fonnten fie nur in beigeidenem Umfange auf
tet erhalten, und alle hatten einen mehr oder minder grohen,
ihmerzlihen Verluit an Sängern zu beflagen. Da erhob fid, oft
mit Recht die Frage: Wie wird es nah dem Ariege mit dem
Männergelang beitellt fein? Werden uniere Vereine ji wieder
aufammenfinden, werden fie die frühere Giellung und 2er .
deutung im Leben unieres Volkes wieder erlangen und wird vor
allem genügender Nahwudhs fi finden, um die Vereine Iebens-
fähig zu erhalten? Alle diefe Fragen darf man heute bejahen.
Der Zuftrom an jungen, jangesbegeijterten Kräjten ijt groß, jo
tak die meiften Vereine einen weit Höheren Mitgliederitand auf
mweilen als früher und größere Aufgaben zu Löfen imjtande find.
Der Zujammenihlug der dem badijhen Gängerbunde ange
hörenden Vereine in Gaue bedeutet einen großen Fortihritt in
der weiteren Entwidlung des Männergejangs; die einzelnen
Vereine haben am Gau einen: felten Rüdhalt, das Gefühl der
Zufommengehörigfeit. wird geftärft, das Streben nad einem
gemeinjamen, hohen idealen Ziel verbindet die Vereine engel
als dies fonit der Fall ift. Das hat das erite Gaufängerfeit des
Karlsruher Gaues des Badiihen Sängerbundes deutlich gezeigt.
Der harmoniihe Verlauf des trefflich vorbereiteten und durd
geführten Zeftes hat nihf nur den teilnehmenden Xereinen
Stunden des Genuffes und der Anregung geboten und der She
des Männergefang neue Freunde zugeführt; er hat insbejondef*
aud bewieien, welhe Macht dem Männergejang innewohrt,
wie er zu begeiltern, Herz und Gemüt der Hörer zu bewege
umd zu erheben vermag.

4
Wenn wir die nahfolgenden Belprehungen der Chor:
Teiftungen des Seltes der Öffentlichkeit übergeben und neben
der Hervorhebung des Lobenswerten auch Ausitellungen, fritifche
Bemerkungen zu mahen haben, fo möchten wir die Iesteren
nicht als Rörgelei oder Bellerwilierei angefehen willen, jondern
als wohlgemeinte fahmännifche Fingerzeige, die dem betreffen-
den Verein die mufitaliih-gefanglihen Gebiete bezeichnen, auf
weldhe er fein Augenmerf zunädhit zu richten hat. Als er-
freuliher Gejamteindruf des Gingens läßt fi fonjtatieren, daß
Sänger wie Dirigenten feine Arbeit und Mühe gejcheut hatten,
die zum Vortrag beitimmten Lieder aufs gründlicdite norzu-
bereiten und fiewirfungsvoll zur Wiedergabe zu bringen.
Nicht nur von den großen Bundesvereinen wurde Gutes, zums
teil Hervorragendes geboten, Jonderm aud mittlere und Eleine
Bereine gaben Proben ganz tühtigen Könnens und eifrigen
Strebens nad gelangliher Vervollflommnung. Mandhem Verein |
wäre ein beflerer Erfolg bejhieden gewejen, wenn er bei der
Wahl des Liedes Wollen und berzeitiges Können der Gänger,
beffer abgewogen Hätte; mandmal hätte man aud gewünfht,
dag Kraft und Zeit an wertvollere Aufgaben gewendet worden
wären. ,

Mögen die gegebenen Anregungen dazu beitragen, die Ver:
eine zu neuer Tätigfeit, zu weiterer erniter Arbeit anzuipornen,
mögen fie beitragen die Freude am deutihen Lied zu weden
und in immer weitere Kreije zu tragen; dann wird der deutjhe
Männergejang feine große Aufgabe erfüllen; er wird dann die
Stellung im Boltsleben einnehmen, die er angeliäts feiner
voltsbildenden Werte und jeines Fulturfürdernden Einfluffes
beanjprudhen darf und muß. .

Die Kritifer.

uummmwrn
Reititen über das Vormittagskonzerr,

1. „Eintracht“ Stupferich.

30 Sänger. Dirigent! Karl Hugelmann
„Der Frühling sicht ein“ von Heinrich Seibel. \

Der Hanglid gut abgejtimmte Chor hatte die beiden Lieder
eingehend ftudiert und bot mit denjelben eine im ganzen er:
freuliche Leiftung. Die Auffafjung der Probehorjtropge war
gut, der Vortrag verftändnisvoll. Ueberjehen wurde das his hei
„vergellen“, ebenfo der Durdgang c—eis (LI. Tenor). Die dyna-
mijchen Unterjhiede können nody deutliher und tonjchöner in die
Eriheinung treten und namentlich die erescendi gleidhmäkiger
vermittelt werden. Die Stimmung des „Srühlingslieds“ wurde
gut getroffen, das Lied flott durchgeführt. Hier, wie auf im
erjten Chor, fiel die ftellenweije etwas breite Tongebung und
Ausfprade auf. Beachtung verdient der I. Bah, Der gerne in
die Höhe treibt (©. 3 Tatt 3 u. 7, Schluktaft); Die rit. nidt zu
hr ausdehnen, die Atempauje (6. 3 Takt 1) nit zu lang.

2. „Eintracht“ Spöd.
34 Sänger. Dirigent: Ad. Zihtner.

„Schön Sinnelein“ von 9. Sonnet.

Das augenjheinlich nod jugendliche Stimmaterial gab fd
mit beiden Chören viele Mühe und ging flott ins Zeug, fo dab det
Gefamteindrud der gut aufgefakten Probehoritrophe ein bejrie-
digender war. Zu verbejlern ijt die zu breite Ausiprade Der
Bofale, zu vermeiden das Eilen bei „Mödt ans Herz“, ebenio
die Fange PBaufe nad „vrüden“. I. Bak reiner in Taft 7 u. 9
ebenio der IL. Bak in Takt 12 (eis zu 50h). Auc; das „Ohöt
innelein“ ließ auf gründliche Untermeifung Ihlieken, und bes
fonders der erite Teil wurde frijch und tonrein gefungen. Ar
fallend war die durdweg zu beobadtende Verlängerung dr
Atempaufen, die den Rhythmus und den Zluß der Melodie be
einträhtigt. Durch die zu ausgedehnte Verzögerung des Zeit:
mahes bei „langjam“, (6. 3) und „breit“ (am Schluß) wurd
die Stellen zu ehr auseinander gezogen, und ber Shlup „OH
auf“ geriet zu breit im Ton. Teilweije no fGöner votalifieret
(Bildung des e in „Herzen“). Die Soloftelfe tonichöner und #°
bundener, Endfilben Teiht (mit „Herzen“). Schluß H-dur.

6 u

 

u
N

 

wierigen Brudihen Chor war viel Mühe und
a worden, wenn aud nicht alles nah Wunjd arbeit
Ramentlid die harmonifhe Reinheit war häufig getrübt- idh.
Tafte 3, 8 und 12; &amp;. 4 oben (Tenor treibt in die Höhe): S !
Es-dur-Dreitlang (Terz du Ho), S. 6 und 7. u. a. Rhotp

. 2
mild

„ ; ei i Adhtel („Wenn das“ und
iböner find die punttierten * “ i „Sunten
rüht“), desgleihen ehythmiich genauer die Shlutatte 
ar t eben. Die Dreiviertelnoten im I, S. 4

und &amp;. 5 Taft 6 3u 8 x
Bei den B-dur Shlüffen nicht zu kurz, zwilhen „Morgen a
nicht atmen. Die Übergänge zum Andante fönnen donamich
und ehythmild) noch [höner vermittelt werden. Hübie fang der
1. Tenor jein „O wie wontig , bei „tief fih ein“ bradte ern
der norausgegangenen harmonihen Unreinheit den Einfas rein
und tonihön, desgleihen der IL. Ba in der zweiten Etropfe
das „reißt das Herz“ tlang- und ausdrudsvoll.

19. „Liederhalle“ Karlsruhe.
171 Sänger. Dirigent: 9. Rahner.
„Ablöfung“ von H. Hutter.

Schon beim Vortrag der Strophe des aufgegebenen Chors
fiel das Hanglid pradtvoll abgerundete, volltönig und weid
flingende Tonmaterial, das auch bei ftärfiter Tongebung immer
in den Grenzen des Tonfhönen bleibt, auf. Die in vornehmer
Durchführung dargebotene Strophe machte den beten Eindrud.
überlegen meilterte der Chor. dann bie ergreifende Hutterihe
Ballade „Ablöfung“. Durhdadht in Auffaflung und BVorirag,
im einzelnen aufs feinjte abgetönt, im ganzen auf vie große Linie
eingejtellt, tehnijh vorzüglich dDurchgearbeitet — einige {hoth-
milhe und dynamijhe Unklarheiten fielen nicht ins Gewidt
— prähtig aufgebaut, padend gefteigert und durägehalten, troß
der Steigung um einen halben Ton, bedeutete Die Miedergabt
eine zur Mitempfindung zwingende, vortrefflihe Reiftung.

20. „Badenia“ Karlsruhe.
191 Sänger. Dirigent: 8. Baumatt-

 

„Eifelwind“ von 2. Baumann. s
ich

Bon dem Flangreihen und ausgiebi ‚oh hin

n giebigen, jowohl bi .
der Stimmkultur als auh der Technik beftgeihulten a
material wurde die Strophe des aufgegebenen Liedes temp
14

fi
mentooll, Hangihön und tontein — das eis des II. Balles wurde
etwas in die Höhe getrieben — gejungen. Mit reitlojer Hin:
gabe und fortreipendem Chwung, tehniih glänzend durch:
geführt, erflang der „Eijelwind“. In fait untadeliger Tonrein-
beit dargeboten, wurden die Stimmungsgegenjäge der einzelnen
Partien des Chors aufs wirkiamite herausgearbeitet, der Cdlug
impojant gejteigert. Sehr plaftiih und anihaulih fam der er-
regte C-moll:Sag „Pieiliänell über den düjtern Himmel“ ber-
aus, poetiih empfunden das „fngjt du mir fojend“. Bei der
äußerjten Kraftentfaltung am Schlufje hätte man noch runderen
und tonjhöneren Klang gewünidt, Der Beginn der Stellen
„PBlöglih Hör ih“ und „und du harfit“ im vorgeihriebenen p
ftatt mf hätte eine noh wirfiamere Steigerung ermöglicht.
Anfprache des Gauleiters, Herrn Ricpg,
beim Vormittagskonzert.

Hohverehrte Damen und Herren!
Qiebmwerte Sangesbrüder!

Troß der Schwere der Zeit, troß allem Mikgefhid, oder
befier gejagt, gerade deswegen, haben fih am heutigen Tage
Taufende non Männern zufammengefunden, um vor der breiten
Effentlihteit zu zeigen, dab in deutjhen Landen immer nodh
Männer vorhanden find, welde weit ab von der heutigen ab
Ihüffigen Bahn, das Beitreben haben, durh Die Pflege des
idealen Gedantens, aus den Trümmern des Zufammengefallcnen
neues Leben eriprießen zu lajlen. So und nur jo, ift unfer heu:
tiges Gaufängerfejt zu betradhten, ung es gereiht- mir zur ganz
beionderen Ehre und Freude, mich einer wohltuenden Piliht
erledigen zu dürfen, nämlid) der Pflicht des Danfes. Im Namen
all derer, melde von der Überzeugung dDurddrungen find, dab
unfer [hönites Kleinod, unfer deutihes Lied dazu angetan it,
an dem Wiederaufbau des Verlorenen mitzumirken, daß das
deutihe Lied dazu berufen äft, der alten. deutfhen Treue, DT
alten deutihen Pflihterfüllung wieder den alten Ruf zu ver
Ihaffen, danfe ih all denen, welche es ermöglichten, dab d0$
jüngfte vereinte Glicd des Badischen Sängerbundes in der Zuge
war, diejes erite Gaujängerfeft zu verantalten. Bor allem find
es die Herzen Gänger, welde troß der fuhwierigen Lage, Me
ihnen die Heutige Zeit aufbürdet und unter Aufbietung grober
Opfer, fi in den Dienft der jhönen Sade geftellt Haben, um
diefe Veranftaltung zu einer fo mächtig wirkenden zu gefaltet

Meine Tiehmerten Sangesbrüber, habt Dank, taufendmel
Danf für das, was ihr der Allgemeinheit hiermit gefeiftet. Darf
au) den verehrten Herren Chormeijtern, welde ja das Elle
16 ’
[ee |

und Omega unjeres Cängerlebens find, denn dur) ihre Tätigkeit
it es erjt möglid, unfere Lieder in die tihtigen Bahnen zu
führen, und fie jo zu gejtalten, dak es das Voltsempfinden wedt
und die Herzen entjlammt.

Dant au der verehrliden Stadtverwaltung, melde uns bei
der Durchführung der Veranftaltung großes Entgegentommen
gezeigt hat. Dank den verehrten Herren Kritifern, weldhe das
Amt der Kritit übernommen haben; fie haben eine undanktbare
Aufgabe übernommen, denn befanntlih ift der Menfh am
empfindlihten, wenn Kritif an ihm geübt wir. Aber die Kritik
mag ausfallen wie fie will, die Herren Sänger und die Herren
Dirigenten werden fi von der Überzeugung Ieiten Iajjen, daß der
Hauptzwed unteres heutigen Eingens der war, dur die Kritit
unfer Können zu erweitern und zu verbeflern, mit dem Gedanten:
Durd Kritif vorwärts und aufwärts zum Wohle des Ganzen.
Dant auf allen, welde durd ihren Bejuh der heutigen Veran:
faltung ihr Intereffe befundeten, und id) gebe mich der ange=
nehmen Hoffnung Hin, daß fie voll befriedigt nad) Haufe gehen
mit dem Bewußtjein, daß die Pflege des Liedes fein Ieerer
Wahn ift.

Zum Shluffe darf ih auch die Männer nicht vergefien, welde
die Führung unferes Sängerlebens übernommen haben. Es ijt,
zunädhjt der in unjerer Mitte "meilende Ehrenbundesobmann
9. Wilfer, welder das ihm übertragene Erbe mehrere Zahre
hindurch; würdig vertreten hat! Dann aber aud unfer jetiger
Bundesobmann Herr Dr. Krieg aus Offenburg, der es fih nicht
nehmen ließ, hierher zu fommen, um an der erjten Veranftaltung
feines jüngften Sprößlings teilzunehmen und Hierdurd) zu ber
tunden, daß er des ihm entgegengebragten Vertrauens würdig
ift, und nad) dem Wort des großen Strategen: „Getrennt mar=
Ihieren und vereint dem hohen und fhönen Ziel ige. datt
Badiihen Cängerbund immer mehr und mehr aufwärts führen
will, zur Freude des einzelnen, zum Wohle des gefamten Volkes.

Noch eine Frage gibt es zu beantworten. ft es in der
beutigen Zeit angebradt, Jolhe Beranftaltungen, ich Tage abjichts }
Ti niät Zefte, zu begehen?! el * - nr
TER
Die Antwort hierauf fann nur lauten! Es it Ri )

+» angebradt, jondern *$ ift fogar eine dringende Notwendigtsir
wenn man die Überzeugung vertritt, dab Das deutiche Qiey dan
berufen ijt mitzumwirten an der Wiederg ejundung den
deutjhen Volkes, an der Verföhnung der Wen
hen und in dem Beitreben nah Yreiheit und Vater,
fand.

Menn wir uns nicht mehr fo recht des Lebens freuen fünnen
To beiteht Die Haupturfadhe darin, daß es viele Menjchen ver.
gellen haben, daf die Welt Allgemeingut ift, daß jeder das Rept
zum Zeben hat, dab Die Menichheit nur beftchen fan, wenn mar
fi gegenfeitig Hilft, und daß jeder einzelne Diener der Age
meinheit fein joll. Aber wie weit ab find wir von all diefem?
Kur nodh ein Jagen und Haften nah dem Bejts, unbekümmert
darum, ob der eigene Bruder hierdurh Not leidet am Leik
und Geele. Auf der einen Geite Häufung irdilher Güter,
Wohlleben und Echlemmerei, auf der anderen Seite Verarmung
und Elend. Die Kluft zwilhen den Menjchen hat noch nie eine
folde Weite und Tiefe gezeigt, wie gerade in der heutigen Zeit.
Und dieje Aluft möglihft zu überbrüden, Dazu joll unfer deutiges
Lied dienen. Wir wollen mitwirten an dem inneren Wieder:
aufbau des deutihen Bolfes durd Die Pflege eihter, volfstüm:
liher, aus deutjhem Geijt geborener Mufit, wir wollen das
Leben wieder veredeln und verfhönern Durch den gemeinjamen
Gefang, wir wollen neue Hoffnungen erweden, die inneren
Rebensfräfte neu ftärten und unjere alten Sdeale aufs neue
beleben, damit das deutihe Volt neue genefe an Herz und Seele,

„VBerföhnung der Menihen“ Auch Hier Herriöt
vittere Not, die ihren Urjprung in den Gegenjügen der verihie
denen fozialen Schiten des Volkes hat. Und es darf hier nidt
unausgeiproden bleiben, dak gerade in den Shihten, die auf
Grund ihrer joziafen Stellung am eheiten dazu berufen mätt
in diefer Beziehung vorbildlich voranzugehen, am wenigtet
Verftändnis für unfere ideale Sache vorhanden ift. Eine gemilt
Gelbftüberhebung und falfhe Einfhägung verbietet ihnen M

mitzuwirken, und ihre Rräfte zur Verfügung zu ftelfen, wo dt
18°

\ \ " ‘ Br
je

Grundlage vorhanden ift, die foziale Überbrüdung zu Guniten
und zum Wohle der gefamten Menfhheit zu vollzichen.

In den deutihen Männergefangvereinen fol jeder Pla$
nehmen; da wird nit gefragt nad) Geld und Gut, nad Rolitif,
nach Religion, nad Herkunft, da ift der der Mann, der etwas
keiftet, der die Sdeale hegt und pflegt; es ift die Stätte, wo man
nad) des Tages Müh' und Laften fid erholt, es ift die Gtütte des
Schönen und Hohen, es ift die Stütte der Kunft. „Der Kunft,
in deren Tempel, dem heiligiten der Welt, alle Meifter Enien
und die Hände falten, wo jedes Menihenherz Taujcht den heiligen
Tönen und Hoffend aus allem Erdenleid fh richtet empor, zu
Himmlifhen Semen hinan.“

Der Sünger vergikt im Gefang alles Trennende, er vergißt
BVolitit und Glaubensunterfhied, er erholt feine Nerven, indem
Er Durch das Lied neue Kraft fhöpft, und er wendet fih zur
Natur, indem er als Menfch unter Menfchen Tebensfrohe Ges
jelfigteit pflegt. Alle perfönlihen Gegenfäge follen fih aus: .
gleichen, Männer, die fi fonft nie begegnen würden, treten im
enge Zühlung und Iermen- fih gegenjeitig verjtehen und adten.

„Sie fingen von Lenz und Liebe, von jel’ger goldner Zeit,
von Sreiheit, Männerwürde, von Treue und Heiligkeit. Gie
fingen von allem Süßen, was Menjhenbruft durchbebt, fie fingen
von allem Hohen, was Menfhenherz erhebt.“

„Sür Freiheit und Baterland“ Zwei Wörter,
zwei Begriffe, wie fie wohl verjchiedentlih eine Auslegung
nicht Finden. Aber jhon vor Hundert Zahren waren es große
Männer, welde Durch das deutihe Lied die wirkliche Breiheit,
die wahre Baterlandsliebe in die Herzen der Deutfhen ver
pflanzten, ungeachtet deifen, daß man ihnen jogar Verrat am
Vaterland nahfagte und ihnen Die Freiheit entzog. Ih er-
innere nur an Wagner, Uhland, Hoffmann von Fallersieben,
Arndt, Schenfendorf, Römer u. n. m. Aber dieje Großen ver=
fanden unter Freiheit und Vaterland nicht die Zügellofigfeit
und bemmungslofe Befriedigung aller Triebe, feinen Polizei-
geilt, feinen Standesdünfel, jondern fie wollten die Greiheit, das
Vaterland, das Pie höchjfte Selbitverantwortung in fi mtb

9
je a
f 20
\

das Gute um des Guten willen zu tun, fie wollten ein geeintes
Vaterland, das aufgebaut ift auf dem Grundpfeiler deutjcher

Treue.

Pit diefen kurzen Ausführungen, die die Ziele, Aufgaben
und Jdeale des deutjhen Männergefangs fennzeichnen follen,
dürfte Die Frage dahin beantwortet fein, da unjere heutige Vers
anftaltung berechtigt ift und daß das deutfche Lied dazu berufen
ift, an dem Wiederaufbau des Verloremen mitzuwirken, daß es
Dazu angetan ilt, die jozialen Gegenfäte zu mindern, und daf es
mitwirten muß an der inneren und äußeren Feitigung des
deutfhen Boltes.

Darum Hodwerehrte Anwefende! Unterftügen Sie uns in
unferen idealen Beitrebungen, welhe ja der Allgemeinheit und
Ismit aud) allen dienen.

Euch liebwerte Sangesbrüder aber rufe ich zu: Bleibt treu
der Pflege unjeres Ihönften Kleinods, bleibt treu dem deutihen
Liede, pflegt echte deutfhe Treue, echte Sangesbrüderlicheit zur
Sreude und zum Wohle all derer, die im Liede Erholung und
Erbauung fuchen, verbannt den Kleingeilt und den Egoismus,
der uns nur abwärts führt, ftrebt darnad, daß das fhöne
Dihterwort uns alle beieele: „Mein deutfhes Land, mein
deutiches Lied, in Ewigkeit Hi Gott behüt!“
Reitifen über das Hachmittagskonzert,

=

I. „Ziederhalle“ Singen.

41 Sänger. Dirigent: U. Haar.
„ön der gerne“ von &amp;. Gilder,

Das no junge Stimmaterial bradhte die zweite Strophe
Bes „Deutihen Lieds“ von Kalliwoda mohlvorbereitet und frii
zu Gehör; ab und zu fiel die noch etwas breite Tongebung und
das zu unvermittelte Zus und Abnehmen auf. Den Mitteljfag
nigt überhaiten und den Übergang bei „dann fühlt die Bruft“
tonreiner (dis I. Tenor, gis I. Baß). Durhaus anerfennens-
mert, geiömad- und gemütvoll fang der Chor das Boltslied,
Beiomders jhön geriet die dynamilh fein abgetönte Schluf-
Ntrophe mit dem pp Ausklang, während im forte no runderer
Alang und namentlich jhönere, weniger Breite und offene Bil-
bung des a anzuitreben it. Im Zeitmaß war das Lied gut
getrofien, Rhythmif und Ausiprade befriedigten, und die Ton-
teinheit Tie nichts zu wünjchen übrig.

2. „ziedertafel Trohfinn“ Karlsruhe,
45 Sänger. _ Dirigent: KA. Maier.
„Wanderluft im Lenz“ von K. U. Maier.

Dem thythmiich fiheren und bis auf den zu jharf genom-
menen G-dur-Afford bei „Lied“ tomreinen Vortrag der Strophe
tes aufgegebenen Chors hätte man ein wenig mehr „Feuer und
Kraft“ gemwüniht. Der I. Tenor, der — veranlaßt dur das
Steigen um einen halben Ton — gegen Schluß fi fehr am-
ftrengen mußte, ijt namentlich in der Höhe zu Ihönerer und edle-
ter Tongebung zu erziehen. Stimmungsooll, mit lebendiger
Ahythmik und lauberer Durdführung gelang die „Wanderluft“.
Hübih und ausgeglichen Fangen die Pianoftellen, während bei
ftärferer Tongebung im mf und forte der Tonflang der Run-
dung und Fülle bedarf. Befonders der Tenor hatte an den höher
gelegenen Stellen Mühe, fi zur Geltung zu bringen und Hang
infolgedejien iharf und weniger jhön. Bis auf Taft 1, © 5
und die zu hohe Terz des Schlußafforbs wurde der Chor tor:
zein gelungen, troß der Steigung um einen halben Ton.

21
16, „Ziederfranz” Karlsruhe,

173 Sänger. Dirigent: I. Caffimir
„Maienzeit“ von $. Rich. "

Das jonore und wudtige, an Klangfülle und Ausgiebigteit
reihe Chormaterial zeigte feine gute, gründliche Chulung ihon
bei der Wiedergabe der Brobehorftrophe, die markig und fraft-
voll gejungen wurde. Ein Plus an Begeijterung hätte den
Chluk nodh wirkungspoller ericheinen Tajjen. Eine fein em-
pfundene, gelanglich flotte und Ihöne Ausführung erfuhr die
„Maienzeit“. Die forgfältige, tehnilche und mujifaliihe Dar:
ftellung, die troß der Herausarbeitung der Details des grohen
Zugs nicht entbehrte und ji bis zu dem wirkungsvoll gejteiger:
ten Chluß in tabellojer Tonreinheit hielt, Hinterließ einen jehr
guten Gejamteindrud. Einzelne Partien, 3. B. „Der Dorfigulz
figet im Schant“, gelangen außerordentlih anihaulid and
Garafteriltiih, während andere (3. B. einige der durchlaufenden
Schzehntelfiguren) duch Deutlichkeit und Leichtigkeit der Wie-
tergabe noch gewonnen hätten. Das f Elingt fehr tonjhön, ein-
zelne p und pp fünnen noch; feiner gegeben werden.

17. „Kontordia“ Karlsruhe.
226 Sänger. Dirigent: 9. Lehner.
„Morgenlied“ v. %. Nie.

Der Verein, der über ein ganz hervorragendes, ausnehmend
Ichönes und trefflic dilzipliniertes Stimmaterial verfügt, fang
die Strophe des aufgegebenen Chores-jeht einprudsnoll und mit
Ihönem weichen Chorflang; bei der Hanglihen Ausgiebigteit
der Tenöre ijt ein zu große Kraftentfaltung Hinfichtlich der Tote
gebung in den beiden Shlußtakten nit nötig. Cine ganz DOT
züglide Leiftung bedeutete die Wiedergabe des Kiehiäen
„Morgenlieds“. In wirfungsvollem Aufbau, vornehm aufgefakt
und durchgeführt. bis zu dem imponierend_ gejteigerten SH
(E-dur) 309 das prächtige, mufitalijhe Stimmungsbild nor
über. Sehr poetiih, flangihön und tonrein gelangen vie Beis
den erften Strophen, ganz pradtooll die Partie mit dem ©
guartett. Ein leichtes Zurüdhalten im Tempo (©. 4 Tutti)
hätte die Strophe no mehr ausklingen, die mad}too
glänzendere Schtuhiteigerung noch plajtifher in Die Erjeinung
treten lafjen. .”

- Carl Weit, griß Gambfe, .
Mufitvireftor Heidelberg. Mufikvireftor Frankfurt.

: Franz Zureih,
Mufikinipeftor Karlsruhe.

 

28

Ze.
Anfprahe des Sundesohmanns
Seren Dr. Arieg beim Nadmittags-
konzert.

 

Sehr geehrte Seftgenofji

en!
Liebe Sänger und Sangesj

teunde!

lebhaftes Bedürfnis des Herzens heute
5 herrlihen Beltes dunächt für die Tiebens-
würdige Begrükung,

bat; ih fehe darin ein äußeres Zeidhen, dak ber Badifche
Eängerbund auf dem rihtigen Wege war und it, wenn er ver:

just, alfe Badiihen Sänger in Gaue zu vereinigen und zu
einem großen Bunde aujammenzufügen.

IH mup Tagen, ih bin, als ih im September 19% das
Amt eines Bundesohmanns des Badiihen Sängerbundes an:
getreten Habe, bangen Herzens an bie “Hung diefer weiteren

29
BL Dun 7
| Aufgabe gegangen und es wäre mir wohl faum Belurzen
| q “uismäßig furzen Zeit von faum 2 X ‘sen, in

ver verhältnismäßig rge ke 2 Jahren die ie
der im Badijhen Sängerbunde vereinigten Sänger von pur
18000 auf die jtolge Zahl von heute rund 3900 Sängern »
bringen, ja €5 wäre mir dies rein unmöglich gewejen, wenn br
nicht Hilfreiche Hände unter den bewährten alten Mitgtiepen
des Badilhen Süngerbundes und namentlid aud unter den
jungen Sängern des Bundes gefunden hätten, die ohne Rüdhar
auf perjönlihe und materielle Opfer mir meine Auigade fo
-wejentli erleihtern halfen.

Shnen Allen jei au hier an diejer Stelle, und ih tue dies
toppelt freudig, weil mir gerade aus Karlsruher Sängerfreifen
> diefe Hilfe geboten wurde, herzliäjiter Dank abgeftatiet. —

Unfere Lieder, die wir heute fingen, find das äußere San,
ı das uns alle miteinander verbindet, unjere Lieder find die Ver
fünder unferer inneren Gelinnung gleihartiger Gedanken und
Empfindungen. i

Mehr denn je ijt der deutfde Sänger Träger und Ter-
fünder der großen Güter unferer Nation geworden, mehr dent
je ift die Pflege deutfhen Gefanges, deutiäer Zieder eine fraft-
volle Kundgebung wahrhaft deuticher Gelinnung geworden.

Der deutihe Sänger ift zum Kulturträger der Sendung
unferes Boltes geworden. .

 

Die Wiederaufrihtung unferes Volfes aus Ehmah und
Elend unferer Tage kann und wird nur gelingen, went die
Bildung des Herzens unferer Voltsgenofien bis in die Tehten
Mitglieder unferes Volkes durKgeführt ilt, erft dann, went
jeder Einzelne empfindet, dag in der Einigfeit unleres gelte
nad) innen, aber vor allem nad) außen feine ganze Kraft Br
dann wird unfer Volf wieder gefunden, dann wird © wie
groB werden, um im friedlichen Kampfe feirten Plah unter bet
Völtern der Welt einzunehmen, dann erft wird es berufen en
die Güter des Friedens mitjhaffen, miterringen, mitausbaue
öu belfen.

30

 

[EEE
‘In der Erhaltung deutiher Einigkeit un

d Einheit Tiegt
die Zukunft unferes ganzen Staatsweiens,

Wir Sänger find dazu berufen, die
zu pflegen und zu fürdern. Wir
teutiger Erde, von den Schüken
Gange deutiher Vögel, vom ftilfen

fen Einheitsgedanfen
fingen von deutjcher Scholle,
deuticher Srauenwelt, vom
Glanz unjerer Wälder,

liher Eindämmung durd I
über [hallt und tlingt es zu
und Weiten, im Güden md
weit die deutfche Zung

© find wir alle Sänger, vereint im badiihen und im
deutlichen Gängerbunde,

fo ift uns der deutihe Sängerbund
Münfter und Burg geworden, glei der deutihen Burg in

Beiligten Stätte deutichen Meiftergef
deutihen Sängerbünde aufnehmen fol, In diefer Burg und in
diefer Kirche Ipiegefn fich die Somnenitrahfen gemeinfam emp-

fundenen deutichen Kiedes, aus ihren Senftern follen tlingen
die Glodentöne deutiher Einigkeit,

angs die Kleinodien der

Helfen Sie alle mit, die Sie als Sänger berufen find, am
großen Werke ber Wiederaufrihtung unjeres Volkes nr
fein, diejen deutichen und Bapifchen Sängerbund en .
und zu Ihüßen. Führen Sie herbei uns die Zn Tine.
Cie Ihnen die Schönheiten deutihen Sanges, En Fugen,
Offnen Sie Ihnen die Herzen und laffen Sie elgauen im die
unjeres Volkes Hoffnung und Zufunft Bine:

Tiefen deutihen Geiftes- und Gemütslebens. | ”
Berzweifeln Sie mit mir zufammen nit an der gefunden
Miedergeburt unjeres Boltes, jeien Sie ftarfe Männer mit
deutihem Sinn und deutiher Treue. Seien Sie Echütßer deut:
ihen Ganges, deutiher Ehrligjkeit, deutier Einigkeit und Frei:
heit und rufen Gie heute mit mir

Dem deutihen Liede unjere Begeijterung,

dem deutihen Sange unfer Leben,

Grüß Gott mit hellem Klang, Heil deutihem
Wort und Sang!

Das deutihe Lied und fein Vaterland, fie Teben Hod!

</p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
