<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="ssz_01_1906-07_03">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Süddeutsche Sängerzeitung, Jg. 1 (1906/07), H. 3 (Oktober).</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <p/>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="periodical">
                    <idno resp="D-SPlb">Per. 1682</idno>
                    <title type="main">Süddeutsche Sängerzeitung</title>
                    <title type="sub">Organ zur Unterstützung aller Interessen der Sängerbünde und Gesangsvereine
                        Süddeutschlands.</title>
                    <date when-iso="1906-10-01">1. Oktober 1906</date>
                    <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">3</biblScope>
                    <biblScope unit="page" from="21" to="32"/>
                    <series>
                        <title>Süddeutsche Sängerzeitung</title>
                        <title>Organ zur Unterstützung aller Interessen der Sängerbünde und Gesangsvereine
                            Süddeutschlands.</title>
                    </series>
                    <editor><orgName key="baudi-05-0f1d6827">Karl Hochstein</orgName></editor>
                    <publisher><orgName key="baudi-05-0f1d6827">Karl Hochstein</orgName></publisher>
                    <pubPlace>Heidelberg</pubPlace>
                    <availability>
                        <p resp="D-SPlb">1.1906/07 - 9.1914/15; 10.1915/16,1-3; 11.1916,Nr.1-2; 12.1920/21 - 21.1926/27;
                            22.1927/28,1-5; 23.1928/29 - 25.1930/31; 27.1932/33 - 32.1937/38; 33.1938,1u.5-7u.12; 34.1939/40,10-12
                            [[N=3.1908/09,9; 5.1910/11,1; 12.1919/20,5; 16.1923/24,4; 25.1930/31,10; 27.1932/33,1-4u.10u.12;
                            28.1933/34,3; 30.1935/36,5-6; 32.1937/38,1u.4]</p>
                    </availability>
                    <textLang mainLang="de"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="titlepage">
                <div type="head">
                    <span type="row"> I. Jahrgang.<cb/> Nr. 3.<cb/> Der Chorgesang ist das eine, allgemein mögliche Volksleben im
                        Reiche der höheren Kunst. <persName>Nägeli</persName>.<cb/>
                        <settlement key="baudi-06-5541661c">Heidelberg</settlement>, <date when-iso="1906-10-01">1. Oktober
                            1906</date>
                    </span>
                    <figure>
                        <figDesc>Kopfbild der Titelseite: Landschaft im Hintergrund mit Lyra im Vordergrund.</figDesc>
                    </figure>
                    <p>Süddeutsche Sängerzeitung.</p>
                    <span type="row"><span type="box2">Die Süddeutsche Sängerzeitung, erscheint am 1. jedes Monats und kostet bei
                            direkter Frankozusendung Mk.2.— jährlich, auch durch alle Buch- und Musikalienhandlungen zu beziehen.
                            Einzelne Nummern à 25 Pfg.</span>
                        <cb/>Organ zur Unterstützung<lb/> aller Interessen der Sängerbünde und<lb/> Gesangvereine
                        Süddeutschlands.<lb/> Redaktion und Verlag<lb/> von <orgName>Karl Hochstein</orgName>, <settlement
                            key="baudi-06-674253e3">Heidelberg, Hauptstrasse 73</settlement>. <cb/>
                        <span type="box2">Inserate:<lb/>Die 4 gespaltene Petitzeile 20 Pfg.<lb/>Beilagen:<lb/>Anzeigenbeilagen Mk.
                            15.—<lb/>Musikbeilagen Mk. 20.—<lb/> bis 10 Gramm Gewicht.</span>
                    </span>
                </div>
                <div type="content">
                    <!-- Verlinken mit Rubrik! Das hier gibt die Struktur vor! -->
                    <p>Inhalt: Wie bereite ich mich auf einen Gesangswettstreit vor. Von <persName>Praktikus</persName>. — Von
                        Sängerbünden, Gesangswettstreiten etc. — Jubiläumsfahrt des Grazer Männergesangvereins. — Vereins- und
                        Konzertnachrichten. — Männerchortexte. — Personalien. — Unberechtigte Aenderungen an Titeln und
                        Komponistennamen. — Vermischtes. — Sprechsaal. — Briefkasten. — Neue Musikalien und Bücher. —
                        Besprechungen. — Anzeigen. — Musikbeilage.</p>
                </div>
                <div type="column">
                    <span type="box">Alle für uns bestimmten Zuschriften, Geldsendungen etc. sind zu richten: An den
                            <orgName>Verlag der <orgName>Süddeutschen Sängerzeitung</orgName>, Karl Hochstein</orgName>,
                        <settlement key="baudi-06-674253e3">Heidelberg, Hauptstr. 73</settlement>.</span>
                    <div>
                        <head>Wie bereite ich mich auf einen Gesangs-Wettstreit vor?<lb/>(Fortsetzung.)</head>
                        <div>
                            <head>III. Das Verhalten vor dem Fest.</head>
                            <p> Ein altes Sprichwort sagt: <quote>Nur in einem gesunden Körper kann eine gesunde Seele
                                    wohnen!</quote> Weil nun aber eine Komposition mit innerer Wärme und seelischer Vertiefung
                                vorgetragen werden soll, so kann dieses geflügelte Wort auch dahin umgedeutet werden: <quote>Nur
                                    ein gesunder, d.h. sich wohl fühlender Sänger, vermag <quote>schön</quote>. zu singen!</quote>
                                In Erwägung dieser Tatsache spiele ich in der mir unterstellten Gesangsvereinigung auch den Arzt.
                                Namentlich in den letzte[n] Tagen vor einem Feste achte ich sehr darauf, dass meine Sänger sich —
                                wie man so sagt — <quote>halten</quote>, d. h. daß sie sich eine gewisse Einschränkung auferlegen
                                im Trinken und Rauchen. Dabei stehe ich allerdings nicht auf dem einseitigen Standpunkt, daß ich
                                sage: <quote>Alkohol und Nikotin sind Gifte, darum weg mit Bier, Wein und Zigarren!</quote> Nein,
                                denn ich weiß, daß jemand, der aus einer Gewohnheit ohne weiteres herausgerissen wird, weniger
                                tauglich ist, als er es vorher war. Aber eine berechtigte Mäßigkeit verlange ich unter allen<cb/>
                                Umständen, und einsichtsvolle Sänger haben mir auch noch nie zuwidergehandelt.</p>
                            <p>Was aber der guten Verfassung eines Sängers zum mindesten ebenso förderlich ist als eine gewisse
                                Einschränkung gesellschaftlicher Genüsse, das ist ausreichender Schlaf. Wie körperliche Arbeit
                                nach guter Ruhe frischer von statten geht als nach schlaflosen Nächten, so ist auch Stimmung und
                                Stimme des Sängers nach gesundem Schlafe in anderer Verfassung als nach durchschwärmten
                                Abenden.</p>
                            <p>Also merkt's euch: Mäßigkeit und genügender Schlaf!</p>
                        </div>
                        <div>
                            <div>
                                <head>IV. Das Verhalten am Feste selber.</head>
                                <p> Obschon am Festtage selbst in gesanglicher Hinsicht keine vorbereitenden Direktiven mehr
                                    gegeben werden können, wer an diesem Tage seinen <quote>Vers</quote> noch nicht sicher inne
                                    hat, wird <quote>den Alten nicht fangen!</quote>, so sind doch diese und jene
                                    Aeusserlichkeiten zu beobachten. Schon das Auftreten eines Vereins auf dem Sängerpodium ist
                                    nicht gleichgültig. Ein geordnetes, rasches Sammeln wird immer gerne gesehen und hinterläßt
                                    einen guten Eindruck. Aber — und das merke sich jeder Dirigent ganz besonders! — wenn die
                                    Aufstellung erfolgt ist, dann muß der Chor von einer eisernen Ruhe beherrscht sein. Nicht der
                                    Wink der Herren Preisrichter: <quote>Es kann begonnen werden</quote>, noch die Aufforderung
                                    eines Festkomitee-Mitgliedes, anzufangen, darf den Dirigenten und seinen Chor nervös machen!
                                    Erst muß der Chorleiter die Ueberzeugung haben, daß jeder Sänger den Ton richtig erfasst hat
                                    und dabei geniere sich der Dirigent absolut nicht, wenn <span type="footer">Der heutigen
                                        Nummer liegen als Musikbeilage die Chöre <title type="music">Waldesrauschen</title> von
                                            <persName role="composer">Fritz Neuert</persName> und <title type="music">Habe es
                                            lieb</title> von <persName role="composer">C. Türk</persName> bei.</span>
                                    <pb n="22"/> er von einer Stimme zur andern schreitet, um genaue Kontrolle über das Erfassen
                                    des Tones zu halten!, dann erst wird mit dem Vortrag begonnen. Sind es zwei Chöre, die
                                    hintereinander vorgetragen werden müssen — etwa aufgegebener und selbstgewählter — so
                                    erfordert gerade das Angeben der Tonart des zweiten Chores eine fast übertriebene
                                    Pünktlichkeit. Wer hier ungenau ist, verdirbt sich gar zu leicht seinen Erfolg!</p>
                                <p>Und was nun den Vortrag selber anlangt, so ist für die wenigen Minuten, so lange gesungen wird,
                                    der Dirigent die einzige Person, welche für die Herren Sänger existiert. Weder Bekannte im
                                    Publikum noch hohe Persönlichkeiten, weder Festausschuß noch Preisrichter dürfen
                                    Ablenkungsobjekte für einen Sänger sein! Namentlich das Beobachten der Schiedsrichter ob sie
                                    viel schreiben oder nicht, ob sie vermeintlich viele Fehler ankreiden oder alles vorzüglich
                                    finden — verhindert manches Sängermitglied am vollen Erfassen seiner Aufgabe und richtigen
                                    Ausfüllung seines Postens. — Ja, sind denn die Preisrichter nur dazu da, schwarz zu kreideln
                                    und in roher Lust nur Fehler festzunageln? Ist denn nicht bekannt, daß jeder der Herren auch
                                    seine Notizen macht beim vorzüglichen Gelingen einzelner Partieen? Und die Aufzeichnungen <hi
                                        rend="spaced">müssen</hi> gemacht werden, da ja bei der jeweils dem Feste folgenden Kritik
                                    nicht nur die schlimmen Seiten der Wettgesänge beleuchtet, sondern auch die Vorzüge
                                    hervorgehoben werden sollen.</p>
                                <p>Und nun noch eins: Wenn ein solches Gesangsfest vorüber ist und der Erfolg ist kleiner als man
                                    sich ursprünglich ausgerechnet hatte — nicht wahr, dann wird man als Mitglied eines
                                    anständigen Vereins nicht auf Ausschuß und Festdirigenten, auf Preisrichter und Komponisten
                                    schimpfen und fluchen! Ein richtiger Gesangswettstreit ist so arrangiert, daß nur
                                    charakterfeste Männer im Beurteilungsamt sitzen, auch Männer, die etwas verstehen. Sie haben
                                    absolut kein Interesse daran, daß ein Verein weiter nach vorne, der andere weiter rückwärts
                                    kommt in der Reihenfolge! Wo man aber befürchtet, es könnte nicht alles reell abgehen, da
                                    bleibe man in Gottes Namen zu Hause!</p>
                                <p>Damit sollen meine Betrachtungen schließen! Um aber vergeßlichen Gemütern alles noch einmal ins
                                    Gedächtnis zu rufen, sage ich: <quote>Für einen Gesangswettstreit hast du dir folgendes zu
                                        merken: Gute Chorwahl, anregendes, praktisches Studium und richtiges Verhalten <hi
                                            rend="spaced">vor</hi> und <hi rend="spaced">während</hi> des Festes</quote>! Willst
                                    du’s probieren?</p>
                                <p><hi rend="right">Praktikus.</hi></p>
                            </div>
                        </div>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Von Sängerbünden, Gesangswettstreiten etc.</head>
                        <div>
                            <head>Deutscher Sängerbund.</head>
                            <p>Im Anschluss an unsere Veröffentlichung in Nr. 1 (Seite 4) <hi rend="spaced">bez. des 7. deutschen
                                    Sängerbundesfestes in Breslau 1907</hi> entnehmen wir einem uns zugegangenen Rundschreiben des
                                Breslauer Festausschusses nachfolgende wissenswerte Punkte: Für die Hauptaufführung, <date
                                    when-iso="1907-07-29">29.</date> und <date when-iso="1907-07-30">30. Juli 1907</date>, gelten
                                im Sinne der Beschlüsse des Gesamtausschusses (Sitzung vom <date when="1899-09-27">27.</date> und
                                    <date when="1899-09-28">28. September 1899</date> in München) folgende Vorschriften: 1. Die
                                beiden Hauptaufführungen des Bundesfestes werden verschiedenartig ausgestattet. 2. Zu
                                Einzelvorträgen bei den beiden Hauptaufführungen werden nicht nur Bünde, sondern auch
                                hervorragende Bundesvereine mit mindestens 100 Sängern auf der Tribüne zugelassen. Die Anmeldungen
                                von Einzelvorträgen mit Angabe des gewählten Chores und der Anzahl der auftretenden Sänger sind
                                bis <date when="1907-04-01">1. April 1907</date> an den geschäftsführenden Ausschuss<cb/> des
                                Deutschen Sängerbundes in Leipzig zu richten. Die Auswahl unter den hierfür angemeldeten Bünden
                                und Vereinen steht ausschliesslich dem von dem Gesamtausschusse des Deutschen Sängerbundes
                                bestellten Musikausschusse zu. 3. Zur Mitwirkung in den Proben und den beiden Hauptaufführungen
                                sind alle am Feste teilnehmenden Sänger verpflichtet. Der Aufenthalt im Zuhörerraum während der
                                Proben ist nur gegen besondere Erlaubniskarten gestattet. Jede Hauptaufführung besteht aus zwei
                                Abteilungen, zwischen welche eine kurze Pause einzuschalten ist; die Zeitdauer von 2<hi
                                    rend="fractionOneHalf">1/2</hi> Stunden einschliesslich der Pause soll nicht wesentlich
                                überschritten werden. Ansprachen, von besonderen Fällen abgesehen, und alle sonstigen nicht
                                musikalischen Veranstaltungen sind von den Hauptaufführungen ausgeschlossen. 4. In der ersten
                                Abteilung der ersten Hauptaufführung werden vorbehaltlich der Bestimmung in Ziffer 6, neun
                                Gesamtchöre und zwei Vorträge von Einzelbünden geboten. Den zweiten Teil der ersten Aufführung
                                wird ein geschlossenes Werk bilden. Zur Mitwirkung werden ein entsprechend besetztes
                                Streichorchester und geeignete Solisten herangezogen. 5. Für die zweite Hauptaufführung sind elf
                                Gesamtchöre
                                vorgesehen.<?oxy_comment_start author="dried" timestamp="20200401T134842+0200" comment="Interessante Angabe (Bezeichnungen)"?>
                                Die Pflege des Volksliedes, wie auch der patriotische und nationale Chor haben dabei
                                Berücksichtigung gefunden.<?oxy_comment_end?> Ausserdem sollen höchstens vier Bünde oder
                                hervorragende Bundesvereine (Ziffer 2) auftreten. 6. Jede der Abteilungen einer Hauptaufführung
                                wird mit Ausnahme des zweiten Teiles der ersten Hauptaufführung mit einem entsprechend gewählten
                                Orchestervortrag eingeleitet. 7. Bezüglich des Verhaltens der Sänger während der Proben und der
                                Hauptaufführungen werden nachstehende Bestimmungen erlassen, für deren strengste Einhaltung der
                                Ausschuss des Festortes verantwortlich ist: a) den Sängern ist während der Proben und
                                Hauptaufführungen der Eintritt in den Zuhörerraum, sowie der Aufenthalt daselbst verwehrt, sie
                                haben nur zur Tribüne Zutritt. b) Die Mitwirkung bei den Hauptaufführungen ist nur jenen Sängern
                                gestattet, welche an den Proben teilgenommen haben. c) [D]as Verlassen der Proben vor deren
                                Beendigung ist nicht gestattet. Die Sängerkarte erhält einen Anhang, welcher nach erfolgten
                                Probebesuch durchlocht wird. 8. Die Vortragsordnung des Sängerbundesfestes wird erst nach
                                endgültiger Festsetzung den Bünden und Vereinen mitgeteilt werden. Die letzte Frist zum Bezuge der
                                Noten wird auf den <date when-iso="1907-03-31">31. März 1907</date> festgesetzt. 9. Von den auf
                                Grund des § 15 der Satzungen des Deutschen Sängerbundes bestellten musikalischen Leitern des
                                Festes, <persName rend="spaced" role="musicalDirector">Herrn Chormeister Eduard Kremser</persName>
                                in <settlement>Wien</settlement>, <persName rend="spaced" role="musicalDirector">Herrn Chormeister
                                    Gustav Wohlgemuth</persName> in <settlement>Leipzig</settlement>, <persName rend="spaced"
                                    role="musicalDirector">Herrn Chormeister Paul Hielscher</persName> in
                                <settlement key="baudi-06-206e148d">Brieg</settlement>, sollen zugleich mit Versendung der Noten Mitteilungen an die
                                Bundes-Chormeister und die Chormeister der Bundesvereine gemacht werden, in welchen die
                                wichtigsten und schwierigsten Stellen der Gesamtchöre gekennzeichnet und in ihrer Behandlung beim
                                Einstudieren erklärt werden. Ebenso sollen die musikalischen Leiter des Festes genaue Angaben über
                                Zeitmass und Auffassung der aufzuführenden Chöre, sowie über die bei Zeitmass-Verzögerungen von
                                ihnen in Anwendung gebrachten Taktschläge beifügen. Beim Begrüssungsabende und bei den Kommersen
                                wird auf Vorträge von Einzelbünden und grösseren Einzelvereinen gerechnet. Anmeldungen sind bis
                                    <date when-iso="1907-04-15">15. April 1907</date> an den Festausschuss in
                                <settlement key="baudi-06-43fa867b">Breslau</settlement> zu richten. Die Ausarbeitung der Festordnung in allen ihren
                                Einzelheiten obliegt dem Festausschusse, die endgültige Genehmigung dem geschäftsführenden
                                Ausschusse. Für die Durchführung hat der Festausschuss gemeinsam mit der <orgName>Leitung des
                                    Schlesischen Sängerbundes</orgName> zu Sorgen. </p>
                            <p>Auf Grund der vom Gesamtausschuß des <quote><orgName>Deutschen Sängerbundes</orgName></quote> in
                                seiner diesjährigen Sitzung in Breslau gefaßten Beschlüsse und nach Abschluß der Verhandlungen
                                mit‘ den Herren Verlegern veröffentlicht der geschäfts- führende Ausschuß des deutschen.
                                Sängerbundes die Vor- tragsordnung für das7. deutsche Sängerbundesfest. in Breslau 1907.</p>
                            <p> 1. <hi rend="spaced">Hauptaufführung</hi> (<date when-iso="1907-07-29">Montag, 29. Juli</date>).
                                1. Teil. 1. Orchestervortrag. †2. <quote><title type="music">An das Vaterland</title></quote> (mit
                                Orchester) von <persName role="composer">M. Gulbins</persName>. †3 a) <quote><title type="music"
                                        >Morgenlied</title></quote> von <persName role="composer">R. Becker</persName>. †b)
                                        <quote><title type="music">Frühlingslied</title></quote> von <persName role="composer">Fr.
                                    Hegar</persName>. 5. <quote type="notRight"><title type="music">Die Weihe des
                                    Liedes</title></quote> (m. Orchester) von <persName role="composer">G. Baldamus</persName>. 6.
                                Einzelvortrag. 7. a) <quote><title type="music">Wer hat dich, du schöner Wald</title></quote> (D.
                                L. H.) von <persName role="composer">F. Mendelssohn</persName>. b) <quote><title type="music"
                                        >Altdeutsches Liebeslied</title></quote> von <persName role="composer">G.
                                    Wohlgemuth</persName>. c) <quote><title type="music">Wie ging das Lied</title></quote> von
                                    <persName role="composer">H. Jüngst</persName>. †8. <quote><title type="music"
                                        >Bardengesang</title></quote> (mit Orchester) von <persName>R. Strauß</persName>. (Nur von
                                großen Vereinen resp. Bünden gesungen, s. auch Nr. 3.) 2. Teil. †9. <quote><title type="music"
                                        >Bonifacius</title></quote> (mit Soli und Orchester) von <persName role="composer">H.
                                    Zöllner</persName>. (Nur der Schluß vom Gesamtchor gesungen.)</p>
                            <p>2. <hi rend="spaced">Hauptaufführung</hi> (<date when-iso="1907-07-30">Dienstag, 30. Juli</date>).
                                1. Teil. 1. Orchestervortrag. 2. a) <quote><title type="music">Gelöbnis</title></quote> (mit
                                Orchester) von <pb/><persName role="composer">M. Meyer-Olbersleben</persName>. †b) <quote><title
                                        type="music">St. Michael</title></quote> (Volkslied a. d. Jahre <date when-iso="1593"
                                    >1593</date>) von <persName role="composer">A. von Othegraven</persName>. 3. Einzelvortrag. 4.
                                a) <quote><title type="music">Die Kapelle</title></quote> (D. L. H., Fis-moll) von <persName
                                    role="composer">C. Kreutzer</persName>. b) <quote><title type="music">Der
                                    Schweizer</title></quote> (D. L. H.) von <persName role="composer">F. Silcher</persName>. c)
                                        <quote><title type="music">Der Soldat</title></quote> (D. L. H.) von <persName
                                    role="composer">F. Silcher</persName>. 5. Einzelvortrag. †6. <quote><title type="music"
                                        >Soldatenlied</title></quote> (mit kl. Orchester) von <persName role="composer">E.
                                    Kremser</persName>. 2. Teil. 7. Orchestervortrag. †8. a) <quote><title type="music">Steht ein
                                        Haus in Grün gebaut</title></quote> von <persName role="composer">M. Filke</persName>. †b)
                                        <quote><title type="music">Ein schön teutsch Reiterlied</title></quote> von <persName
                                    role="composer">H. Rietsch</persName>. 9. Einzelvortrag. 10. a) <quote type="notLeft"><title
                                        type="music">Aennchen von Tharau</title></quote> (D. L. H.) von <persName role="composer"
                                    >F. Silcher</persName>. b) <quote><title type="music">Das Lieben bringt groß'
                                    Freud'</title></quote> (D. L. H.) von <persName role="composer">H. Langer</persName>. c)
                                        <quote><title type="music">Noch ist die blühende, goldene Zeit</title></quote> von
                                    <persName role="composer">C. v. Perfall</persName>. 11. Einzelvortrag. †12. <quote><title
                                        type="music">Landerkennung</title></quote> (mit Orchester) von <persName role="composer"
                                    >E. Grieg</persName>.</p>
                            <p><hi rend="spaced">Bemerkungen:</hi> 1. Die mit † versehenen Chöre sind der
                                        <quote><orgName>Genossenschaft deutscher Tonsetzer (Anstalt für musikalisches
                                            Aufführungsrecht)</orgName></quote> in <settlement key="baudi-06-21978c6c">Berlin</settlement> gebührenpflichtig.
                                Die Bezahlung dieser Gebühren für alle Massenchöre sowie für die vorkommenden Einzelgesänge hat
                                die Festleitung in Breslau übernommen. Diese hat auch, dank dem Entgegenkommen der
                                    <orgName>Berliner Anstalt</orgName>, erwirkt, daß alle Vereine, die an dem 7. deutschen
                                Sängerbundesfeste teilnehmen (also auch die an die <orgName>Berliner Anstalt</orgName> noch nicht
                                angeschlossenen), die gebührenpflichtigen Werke der Vortragsordnung <date from-iso="1907-01-01"
                                    to-iso="1907-12-31">vom 1. Januar bis 31. Dezember 1907</date> in ihren eigenen Konzerten
                                gebührenfrei aufführen dürfen. Die <orgName>Berliner Anstalt</orgName> knüpft nur die Bedingung
                                daran, daß die Vereine die betr. Programme ordnungsgemäß an sie (<settlement key="baudi-06-98ace5d5">Berlin W.,
                                    Wilhelmstr. 57/58</settlement>) einschicken.</p>
                            <p>2. Das Festliederheft enthält alle Chöre der Vortragsordnung für die beiden Hauptaufführungen mit
                                Ausnahme des <quote><title type="music">Bardengesang</title></quote> von <persName role="composer"
                                    >R. Strauß</persName> und der aus dem <title type="music">Liederbuche des <quote>Deutschen
                                        Sängerbundes</quote> (D. L. H.)</title> gewählten Chöre, also im ganzen 14. </p>
                            <p>3. Der <quote><title type="music">Bardengesang</title></quote> von <persName role="composer">R.
                                    Strauß</persName> soll nur von - denjenigen großen Vereinen resp. Bünden gesungen werden, die
                                dieses Werk bis zu unserem Bundesfeste in ihren eigenen Konzerten aufgeführt haben. Vereine,
                                welche dies beabsichtigen, wollen dies umgehend dem geschäftsführenden Ausschuß mitteilen, bei
                                welchem später auch die Be- stellung der Noten zu erfolgen hat. Die Verhandlungen wegen dieses
                                Notenbezugs mit dem Verleger haben noch nicht abgeschlossen werden können, führen aber hoffentlich
                                zu einem befriedigenden, die Aufführung des Werkes ermöglichenden Resultate.</p>
                            <p>4. Im Interesse einfachere. und schnelleren Bezugs können die Festliederhefte und Klavierauszüge
                                sowohl durch die Bundesvorstände als auch seitens der Einzelvereine selbst bestellt werden. </p>
                            <p>5. Die Bestellungen sind zu richten an den geschäftsführenden Ausschuß des <quote>Deutschen
                                    Sängerbundes</quote>, z. H. seines Archivars, des <persName role="archivist">Herrn
                                    Musikalienhändlers P. Zschocher</persName>, <settlement>Leipzig, Neumarkt 18</settlement>.</p>
                            <p>6. Jedes einzelne Stimmheft kostet 1 Mk. 35 Pf.,
                                    <?oxy_comment_start author="dried" timestamp="20200401T164041+0200" comment="Bibl? ist ja kein Werk-Titel und kein Werk"?><bibl>die
                                    in einer schönen, dauerhaften Mappe vereinigten Klavierauszüge zu allen 14
                                Chören</bibl><?oxy_comment_end?> 10 Mk.</p>
                            <p>7. Einzelne Chöre und einzelne Klavierauszüge werden nicht abgegeben.</p>
                            <p>8. Die Versendung geschieht nur gegen Nachnahme.</p>
                            <p>9. Die Bestellungen auf <title type="music">das deutsche Liederbuch</title> können nach wie vor nur
                                durch <orgName>die Bundesvorstände</orgName> mittels der ausgegebenen Bestellkarten ebenfalls bei
                                    <persName>Hrn. Zschocher</persName> bewirkt werden.</p>
                            <p>Wir bitten die geehrten Bundesvorstände, ihren Vereinen von vorstehender Bekanntmachung schleunigst
                                Kenntnis zu geben.</p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Vom Schwäbischen Sängerbund.</head>
                            <p>Schon jahrelang besteht bei den Vereinen und Dirigenten des <quote><orgName rend="spaced"
                                        >Schwäbischen Sängerbundes</orgName></quote> der Wunsch, die Bundesleitung möchte
                                Dirigentenkurse veranstalten. Vom <date from-iso="1906-08-02" to-iso="1906-08-19">2. bis 19.
                                    August</date> kam nun endlich ein solcher Kurs zustande, der im Kreutzersaal der <orgName
                                    rend="spaced"><quote>Lieder- halle</quote>-Stuttgart</orgName> unter Leitung des <persName
                                        role="conductor">Konzertsängers Karl Reusch</persName> aus <settlement key="baudi-06-5720897e">Charlottenburg bei
                                    Berlin</settlement> emsig an der Arbeit war. Die zahlreich Angemeldeten konnten nicht alle
                                berücksichtigt werden; nur die ersten 20 Angemeldeten waren zugelassen worden: Es waren dies 16
                                Lehrer und 4 Berufsmusiker aus allen Gauen Schwabens. Die Bundesleitung war in der Wahl des
                                Kursleiters sehr glücklich. Neben eigenem großem, künstlerischem Können kommt demselben, der
                                früher Lehrer war, pädagogisches Geschick sehr zustatten. Atmung, Tonbildung, Sprachwerkzeuge und
                                Aussprache, Auffassung von Kompositionen, alles, was in der Vereinstätigkeit sozusagen zum
                                täglichen Brote gehört, wurde behandelt. Erst beleuchtete der Kursleiter die Sache theoretisch,
                                unterstützt von großer Meisterschaft im Vorzeichnen und noch größerer im
                                Interpretieren,<cb/>darauf folgten praktische Uebungen seitens der Kursteilnehmer. Mit viel Geduld
                                wurden Fehler in Tonbildung, Aussprache etc. solange behandelt, bis der Schaden behoben und der
                                Weg zur Besserung klar aufgedeckt war. Am meisten wirkte die künstlerische Interpretation des
                                Kursleiters. Neben den Uebungen wurden Chöre einstudiert vom einfachsten Volkslied bis zum
                                schweren Kunstchor. Groß zeigte sich der Kursleiter in Ausarbeitung dieser Kompositionen und jeder
                                Teilnehmer hat in Auffassung der Komposition entschieden gewonnen. Der Kurs endigte mit einer
                                Aufführung. In 10 Chören zeigte sich die fleißige Arbeit an den Kursteilnehmern, außerdem
                                entzückte <persName>Herr Reusch</persName> die zahlreich erschienenen Dirigenten aus
                                    <settlement>ganz Württemberg</settlement> mit zwei Solis, in welchen er sein ganzes
                                künstlerisches Können in wirkungsvollster Weise entfalten konnte. Namens des <orgName>Schwäbischen
                                    Sängerbundes</orgName> dankte <hi rend="spaced"><persName>Professor Wörz</persName> aus
                                        <settlement>Tübingen</settlement></hi> dem Kursleiter für seine treue Arbeit. Ein
                                Kursteilnehmer dankte dem <orgName>Schwäbischen Sängerbund</orgName> und <orgName>seinem
                                    Ausschuß</orgName> für Veranstaltung des Kursus unter Betonung des Satzes: Die Kursteilnehmer
                                haben <hi rend="spaced">gefunden</hi>, was ihnen <hi rend="spaced">fehlte</hi> und was sie <hi
                                    rend="spaced">suchten</hi>. Es ist außer allem Zweifel, daß der <orgName>Schwäb.
                                    Sängerbund</orgName> durch Veranstaltung des Kurses sich grosses Verdienst und den Dank vieler
                                Vereine erworben hat und daß die Früchte dieser treu geleisteten Arbeit sich zeigen werden. Wir
                                hoffen und wünschen, daß diesem Kurs noch viele folgen werden zum Wohle des <orgName>Schwäb.
                                    Sängerbundes</orgName> und vor allem des deutschen Liedes.<span type="hfill"/>
                                <hi rend="right">K.</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Badischer Sängerbund.</head>
                            <p>Am <date when-iso="1906-09-02">Sonntag, den 2. September</date>, fand in
                                    <settlement>Waldshut</settlement> die Hauptversammlung des <quote><orgName rend="spaced"
                                        >Badischen Sängerbundes</orgName></quote> statt. In Verbindung mit seinem 60jährigen
                                Stiftungsfeste veranstaltete der <orgName><quote>Liederkranz</quote> Waldshut</orgName> für die
                                bereits anwesenden Mitglieder des Haupt- und Musikausschusses und Abgeordneten ein Festkonzert und
                                Bankett im festlich geschmückten städtischen Konzertsaal. – Die <date when-iso="1906-09-02"
                                    >Sonntag Vormittag <time when="09:30:00"><hi rend="fractionOneHalf">1/2</hi>10</time></date>
                                begonnene Hauptversammlung wurde durch den Bundesobmann, <persName><hi rend="spaced">Herrn
                                        Sauerbeck</hi>-<settlement>Mannheim</settlement></persName>, eröffnet; vertreten waren 80
                                Vereine durch 62 Abgeordnete. Aus den Referaten ist besonders hervorzuheben, daß der
                                    <orgName>Badische Sängerbund</orgName> heute an der Spitze der deutschen Sängerbünde steht mit
                                seinen 463 Vereinen (15374 Mitglieder). Die Lieferungen der Bundesliedersammlung erfreuen sich
                                großer Beliebtheit, von <bibl source="Bundesliederammlung9.Lieferung">Lieferung 9</bibl> wurden
                                bereits 8300 Stimmen abgesetzt. Die Einnahmen des Bundes betragen für das Jahr <date from="1905"
                                    to="1906" type="businessYear">1905/06</date> Mk. 18864.—, denen Mk. 17937.— an Ausgaben
                                gegenüberstehen, sodaß ein Kassa-Ueberschuß von Mk. 927 überwiesen werden konnte. Die gesamte
                                Kapitalanlage des Bundes beträgt gegenwärtig Mk. 34800. Der Antrag des Hauptausschusses, dem
                                Großherzog von Baden anläßlich seines Jubiläums ein Geschenk in Form einer silbernen Schale zu
                                überreichen, fand begeisterte Zustimmung. Ebenso wurde die Zustimmung erteilt, der
                                    <orgName>Sängerbundesstiftung</orgName> Mk. 200, dem <orgName>Patriotenbund</orgName>. Mk. 100
                                zu überweisen. Ein Antrag des <orgName>M.G.V. Lahr</orgName>, die Festkarten bei
                                Landessängerfesten auf Mk. 1.—, bezw. Mk. 1.50 herabzusetzen, wurde abgelehnt. Für die im Jahre
                                    <date when="1907">1907</date> stattfindende Mitgliederver- sammlung wurde nach längerer
                                Debatte als Versammlungsort <orgName><hi rend="spaced">Ettlingen</hi></orgName> gewählt. </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Elsass-Lothringischer Sängerbund.</head>
                            <p>Das vom <hi rend="spaced">Hauptausschuß</hi> des <orgName><hi rend="spaced">Elsaß-Lothringischen
                                        Sängerbundes</hi></orgName> am <date when="1906-02-06">6. Februar d. J.</date> zwecks
                                Erweiterung der Bundesliedersammlung erlassene Preisausschreiben für Männerchöre ohne Begleitung
                                ist nunmehr erledigt. Von den 392 eingelaufenen Chören wurden folgende als geeignet zur Aufnahme
                                in die neue Liedersammlung erachtet und ihnen die nachstehenden Preise zuerkannt: A. <hi
                                    rend="spaced">Schwieriger Volksgesang</hi>. 1. Einlauf Nr. 36: <title type="music"
                                    >Blätterranken</title> (Dichtung <persName role="lyricist">des Komponisten</persName>),
                                Kennwort: <title type="music">Ein Lied erdacht in stiller Kammer, hell klinge es in alle Welt
                                    hinaus</title>, 150 Mark. 2. Einlauf Nr. 378: <title type="music">Das alte Lied</title> (ohne
                                Nennung des Dichters), Kennwort: <title type="music">Heil deutsches Lied</title>, 100 M. 3.
                                Einlauf Nr. 75. <title type="music">Mein Schatzerl</title> (Dichtung von <persName
                                    role="lyricist">Franz Reckenstein</persName>), Kennwort: <title type="music">Glück
                                    auf</title>, 100 M. 4. Einlauf Nr. 229: <title type="music">Nimm dich in acht</title>
                                (Dichtung aus den Meggendorfer Blättern), Kennwort: <title type="music">Das Organ des Herzens ist
                                    der Ton</title>, 100 M. B. <hi rend="spaced">Leichter Volksgesang</hi>. 5. Einlauf Nr. 293:
                                    <title type="music">Reiters Abschied</title> (Dichtung von <persName role="lyricist">C.
                                    Schultes</persName>), Kennwort: <title type="music">Suum cuique I</title>, 150 Mark. 6.
                                Einlauf Nr. 294: <title type="music">Röslein, wann blühst du auf</title> (Dichtung von <persName
                                    role="lyricist">J. Wolff</persName>), Kennwort: <title rend="justRight" type="music"
                                    >Teutsch <pb/>allerwegen</title>, 100 M. 7. Einlauf Nr. 182: <title type="music"
                                    >Bettlerlieb</title> (Dichtung von <persName role="lyricist">Fritz Küttich</persName>),
                                Kennwort: <title type="music">Wollt ihr im Liede recht zum Herzen dringen, versucht im Geiste
                                    eures Volks zu singen</title>, 100 M. 8. Einlauf Nr. 158: <title type="music"
                                    >Goldfingerlein</title> (ohne Nennung des Dichters), Kennwort: <title type="music"
                                    >Cambiata</title>, 100 M. Nach der hierauf erfolgten Oeffnung der die Kennworte
                                einschließenden Umschläge ergab sich, daß die Preise zugefallen waran: A. Schwieriger Volksgesang.
                                1. <title type="music">Blätterranken</title>: <persName role="composer">Hrn. Rich.
                                    Ayßlinger</persName>, Musiklehrer in <settlement>Offenbach a. M.</settlement>: 2. <title
                                    type="music">Das alte Lied</title>, <persName role="composer">Hrn. Franz Zureich</persName>,
                                Seminarmusiklehrer in <settlement key="baudi-06-ba166af7">Karlsruhe (Baden)</settlement>. 3. <title type="music">Mein
                                    Schatzerl</title>, <persName role="composer">Hrn. Josef Eizenberger</persName>, Lehrer in
                                    <settlement>Leoben (Steiermark)</settlement>. 4. <title type="music">Nimm dich in
                                acht</title>, <persName role="composer">Hrn. C. Türk</persName>, Musikdirektor in
                                <settlement key="baudi-06-e0153867">Coburg</settlement>. B. Leichter Volksgesang. 5. <title type="music">Reiters
                                    Abschied</title>, <persName role="composer">Hrn. Karl Führich</persName>, Tonkünstler in
                                    <settlement>Wien</settlement>. 6. <title type="music">Röslein, wann blühst du auf</title>,
                                    <persName role="composer">Hrn. Karl Führich</persName>, Tonkünstler in
                                    <settlement>Wien</settlement>. 7. <title type="music">Bettlerlieb</title>, <persName
                                    role="composer">Hrn. Victor Keldorfer</persName>, Chordirekter in
                                    <settlement>Wien</settlement>. 8. <title type="music">Goldfingerlein</title>, <persName
                                    role="composer">Hrn. Julius Klump</persName>, Musikdirektor in
                                <settlement key="baudi-06-7b7eb51f">Illenau</settlement>. Die nicht mit Preisen bedachten Chöre werden den Herren
                                Bewerbern nur dann zurückgesandt, wenn dieselben unter Beischluss des für den Fall erforderlichen
                                Briefportos das Verlangen schriftlich kund geben<app>
                                    <lem>.</lem>
                                    <rdg>,</rdg>
                                </app> Was bis zum <date when="1906-12-31">31. Dezember 1906</date> nicht zurückverlangt ist, wird
                                alsdann vernichtet werden.</p>
                            <p>
                                <settlement><hi rend="spaced">Straßburg</hi>
                                    <choice>
                                        <abbr>i. Els.</abbr>
                                        <ex>im Elsass</ex>
                                    </choice></settlement>, <date when="1906-08-25">25. August 1906</date>. Für den Hauptausschuß
                                des <quote>Elsaß-Lothr. Sängerbundes</quote>: <lb/><hi rend="right"><persName>Professor Dr. H. <hi
                                            rend="spaced">Ehrismann</hi></persName>.</hi></p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Vom Kaiserstuhl.</head>
                            <p>Der diesjährige XII. Sängertag der <orgName>Kaiserstühler Sängerrunde</orgName>, verbunden mit dem
                                60 jährigen Stiftungsfest und zweiten Fahnenweihe des Gesangvereins
                                        <orgName><quote>Germania</quote>-<settlement>Riegel</settlement></orgName>, fand am <date
                                    when="1906-06-10">10. Juni d. Js.</date> in <settlement>Riegel</settlement> statt. Das Fest
                                verlief bei prächtiger Witterung in allen Teilen programmmäßig und war der Besuch von nah und fern
                                ein ungemein starker. Nachdem die auswärtigen Vereine in den festlich geschmückten Ort unter
                                herzlichem Willkomm<ex>en</ex> der Riegeler Sangesbrüder eingezogen waren, fand im Rathaus die
                                Probe der <orgName rend="quotation">Kaiserstühler Sängerrunde</orgName> unter Leitung ihres
                                Dirigenten, <persName>Herrn Hauptlehrer Ludwig</persName> statt; daran schloss sich der übliche
                                Festzug mit mehreren Musikkapellen durch Einige Strassen des im Festschmuck prangenden Ortes. Auf
                                dem Festplatz angelangt, wurde seitens des <orgName>Gesangsvereins
                                    <quote>Germania</quote></orgName> ein schwungvolles Begrüssungslied vorgetragen, welches
                                ungeteilten Beifall erntete. Hierauf entbot der Präsident der <orgName rend="quotation"
                                    >Sängerrunde</orgName>
                                <persName>Herr <hi rend="spaced">Bühler</hi>-Freiburg</persName> den Festgästen herzlichen Gruß
                                und schloss mit einem Hoch auf den <orgName>Gesangverein <quote>Germania</quote></orgName>.
                                Nunmehr trat aus den Reihen der schmucken Festjungfrauen <persName>Fräulein Teresia <hi
                                        rend="spaced">Deckert</hi></persName>, entrollte das von der <orgName>Firma Geschwister
                                            Ruh - <settlement key="baudi-06-6292e34e">Endingen</settlement></orgName> gefertigte Banner und trug bei Ueberreichung
                                desselben an den Fähnrich einen sinnigen Gruss vor. Mit dem treuen Gelöbnis, die neue Vereinsfahne
                                zu schützen und schirmen, wurde sie von dem Fähnrich Herrn Franz <hi rend="spaced">Deckert</hi>,
                                übernommen. Nach einem weiteren Lied des <orgName>Gesangvereins <quote>Germania</quote></orgName>
                                hielt <persName>Herr Lehrer <hi rend="spaced">Kienzler</hi></persName> eine prächtig angelegte
                                Festrede, die er in ein Hoch auf den deutschen Sänger ausklingen liess. Es folgte nun der
                                Gesamtchor der Sängerrunde: <title type="music">Das Herz am Rhein</title> von <persName
                                    role="composer">Fritz Neuert</persName> (vorgetragen von 11 Vereinen) unter der Direktion des
                                Bundesdirigenten <persName>Herrn Hauptlehrer
                                    Ludwig-<settlement>Königschaffhausen</settlement></persName>, welcher tadellos vorgetragen
                                wurde und der Sängerrunde mit ihrem tüchtigen Dirigenten alle Ehre machte. Hiermit schloss dieser
                                Teil der Feier und [es] folgten die Einzelchöre der am Fest beteiligten Vereine, welche sich in 2
                                Gruppen teilten. Die erste Gruppe bestand aus den Vereinen der Sängerrunde und zwar:
                                        <orgName>Eintracht-<settlement>Wasenweiler</settlement></orgName>,
                                <orgName>Gesangverein-<settlement key="baudi-06-8b4459be">Bischoffingen</settlement></orgName>,
                                <orgName>Silberbrunnen-<settlement key="baudi-06-5234304b">Bahlingen</settlement></orgName>,
                                <orgName>Gesangv.-<settlement key="baudi-06-aa8c4d97">Forchheim</settlement></orgName>,
                                        <orgName>Gesangv.-<settlement>Oberbergen</settlement></orgName>,
                                        <orgName>Sängerbund-<settlement>Rothweil</settlement></orgName>,
                                        <orgName>Limburg-<settlement>Sasbach</settlement></orgName>,
                                        <orgName>Liederkranz-<settlement>Königschaffhausen</settlement></orgName>, <orgName><choice>
                                        <abbr>Gesangv.</abbr>
                                        <expan>Gesangverein</expan>
                                        </choice>-<settlement key="baudi-06-e7f76d70">Ihringen</settlement></orgName>, <orgName><choice>
                                        <abbr>Ges.</abbr>
                                        <expan>Gesangverein</expan>
                                    </choice>-<settlement>Leiselheim</settlement></orgName> und
                                <orgName>Amicitia-<settlement key="baudi-06-6292e34e">Endingen</settlement></orgName>. Nach diesen Einzelchören
                                folgte nochmals ein Gesamtchor dieser Vereine und zwar: <title type="music"
                                    >Spielmannsfahrt</title>, welcher ebenfalls mustergültig zum Vortrag gelangte. Jetzt folgten
                                die Einzelchöre der 2. Gruppe (Gastvereine), an welcher sich nachstehende Vereine beteiligten:
                                    <orgName>Eintracht - <settlement>Tuschfelden</settlement></orgName>, <orgName>Eintracht -
                                        <settlement key="baudi-06-faaca14b">Bötzingen</settlement></orgName>, <orgName>Liederkranz-
                                        <settlement>Wagenstedt</settlement></orgName>,
                                <orgName>Edelweiss-<settlement key="baudi-06-7d47f9b5">Burkheim</settlement></orgName>,
                                <orgName>Sängerbund-<settlement key="baudi-06-32c23f1a">Glotterthal</settlement></orgName>, <orgName><choice>
                                        <abbr>Gesangv.</abbr>
                                        <expan>Gesangverein</expan>
                                    </choice>-<settlement>Norsingen</settlement></orgName>,
                                        <orgName>Eintracht-<settlement>Kenzingen</settlement></orgName>,
                                        <orgName>Gesangv.-<settlement>Lehen-Betzenhausen</settlement></orgName>,
                                <orgName>Frohsinn-<settlement key="baudi-06-2dc29f21">Bittenweiler</settlement></orgName>, <orgName><choice>
                                        <abbr>Gesangv.</abbr>
                                        <expan>Gesangverein</expan>
                                    </choice>-<settlement>Thenningen</settlement></orgName>, <orgName><choice>
                                        <abbr>Männergesangv.</abbr>
                                        <expan>Männergesangverein</expan>
                                    </choice>-<settlement>Mundingen</settlement></orgName>, <orgName><choice>
                                        <abbr>Männergesangv.</abbr>
                                        <expan>Männergesangverein</expan>
                                    </choice>-<settlement key="baudi-06-f7995968">Eichstetten</settlement></orgName>, <orgName><choice>
                                        <abbr>Gesangv.</abbr>
                                        <expan>Gesangverein</expan>
                                    </choice>-<settlement key="baudi-06-28b33ac1">Hecklingen</settlement></orgName>, <orgName><choice>
                                        <abbr>Männergesangv.</abbr>
                                        <expan>Männergesangverein</expan>
                                    </choice>-<settlement>Krotzingen</settlement></orgName>,
                                <orgName>Sängerrunde-<settlement key="baudi-06-fe50d379">Hochberg-Emmendingen</settlement></orgName> und
                                <orgName>Eintracht-<settlement key="baudi-06-4bc63f88">Freiamt-Mussbach</settlement></orgName>.</p>
                            <p><hi rend="right">Berthold Erbsland.</hi></p>
                        </div>
                        <cb/>
                        <div>
                            <p><hi rend="bold"><orgName role="association">Der Badische Arbeitersängerbund</orgName></hi> hielt am
                                    <date when="1906-09-02">Sonntag den 2. September</date> im <settlement><orgName role="inn"
                                        >Gasthaus <quote>zum goldenen Römer</quote></orgName> in
                                        <settlement key="baudi-06-5541661c">Heidelberg</settlement></settlement> seine 15. Bundes-Generalversammlung ab.
                                Auf derselben waren 38 Vereine durch 68 Delegierte vertreten, Hauptgegenstand der Beratunge<app>
                                    <lem>n</lem>
                                    <rdg>u</rdg>
                                </app> bildete der neue Statutenentwurf. Derselbe wurde genehmigt und dann beschlossen, das 5.
                                Bundessängerfest am <date when="1907-06-25">25. Juni 1907</date> in
                                <settlement key="baudi-06-d3590ebe">Freiburg</settlement> abzuhalten. Als Ort der nächsten Bundesversamnilung wurde
                                    <settlement>Lahr</settlement> gewählt.</p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>Neuntes Bundessängeriest des Fulda-Rhön-Sänger- bundes am 5. August 1906 zu Fulda.</head>
                            <p>Das mit einem Gesangswettstreit verbundene IX. Bundes- sängerfest des Fulda-Rhön-Sängerbundes nahm
                                dank der eifrigen Bemühungen des Bundesvorstandes und der Fest- ausschüsse, die in dem
                                Bundesdirigenten Herrn Musik- direktor G. Seber-Fulda einen unermüdlichen, tatkräf- tigen und
                                zielbewußten Führer und Förderer der: Sanges- kunst besitzen, einen herrlichen Verlauf. Bietet
                                doch die alte Bonifaziusstadt Fulda mit ihrer gastfreundlichen, sangesfrohen Einwohnerschaft,
                                ihren großen Konzertsälen, ihrem herrlichen, zum Festplatze umgeschaffenen Schloß- garten die
                                besten Voraussetzungen zum Gelingen eines großen Sängerfiestes. Das meiste Interesse wurde natür-
                                lich dem Wettstreite entgegengebracht. Die Bundesvereine sangen in drei Klassen; für die dem Bunde
                                nicht ange- hörenden Vereine war eine Gastklasse mit zwei Abteilungen eingerichtet worden.
                                Sämtliche Vereine sangen je einen vorgeschriebenen Chor („Am deutschen Rhein“ und „Ge- täuschtes
                                Hoffen“ von Jean Pauli) und ein selbstgewähltes Volkslied. Als Preisrichter fungierten die.Herren
                                Appun- Hanau, Brede-Kassel, C. Kern-Frankfurt, Leber-Fulda, Pauli-Fechenheim und der
                                Unterzeichnete. In der ersten Bundesklasse wurden folgende Resultate erzielt: I. Preis
                                Winfridia-Fulda mit 165 Punkten, Il. Pr. Harmonisches Liederkranz-Hersfeld 163 P., IV. Pr. Ev.
                                Arbeiterverein-Fulda 141 P., V. Pr. Sängerchor-Hersfeld 131 P. — In der zweiten Bundesklasse
                                ersang den I. Pr. Männergesangverein-Hünfeld mit 136 P., II. Pr. Röhnlust-Poppenhausen mit 132 P.,
                                II. Pr. Konkor- dia-Petersberg mit 104 P. — In der Ill. Bundesklasse er- rangen den I. Pr.
                                Liederkranz-Fulda mit 131 P., den Il. Pr. Gesangsabteilung des Arbeiter Fortbildung-Verein-Fulda
                                mit 129 P., den Ill. Pr. Liederkranz-Hilders mit 124P. Da der Verein Winfridia-Fulda unter den
                                Bundesvereinen die höchste Punktzahl erreicht hatte, wurde ihm der von der Stadt Fulda gestiftete
                                Bundes - Wanderpreis, den zuletzt „Harmonie -Kränzchen“ Schlitz im Besitz hatte, zuerkannt, womit
                                Winfridia zum zweitenmale in Besitz desselben ge- langte. Was die Leistungen der Bundesvereine
                                betrifft, so bewiesen dieselben durchwegs ein ernstes, zielbewußtes Stre- ben nach
                                Vervollkommnung. Die. Auffassung der Chöre war bei der grössten Anzahl der Vereine eine recht
                                gute. Verstösse gegen Tonreinheit und Stimmengleichheit kamen nur: vereinzelt vor. Rhythmische
                                Verfehlungen waren. bei zwei Vereinen auszusetzen, während gegen dynamische Ab- stufung
                                verhältnismässig wenig einzuwenden war. Die Aussprache war recht befriedigend, einige Vereine
                                dürften den Konsonanten g, t, d, k, l’und r etwas mehr Uebung angedeihen lassen. Das übermässig
                                lange Pausieren zwischex dürfen diejenigen Stellen, an welchen Atem zu holen ist, nicht zu
                                förmlichen Pausen auswachsen. Die Gastklasse, welche im herrlichen Stadtsaale sang, vereinigte
                                eine Reihe leistungsfähiger Vereine zu edlem Kampfe. In Abteilung I erhielten Liederkranz-
                                Windecken (168 P.) den I., Lieder- tafel- Marburg (159 P.) den zweiten und Frohsinn - Kassel 148
                                P.) den dritten Preis. In der II. Abteilung errangen „Liederkranz“-Büdingen mit 171 Punkten den
                                ersten, „Ger- mania“-Schlierbach mit 167.P. den zweiten, „Liederkranz“- Gelnhausen mit 155 P. den
                                dritten: und „Liedertafel“-Lollar mit 148 P. den vierten Preis. — Nach dem Festzuge ent- wickelte
                                sich im Schlossgarten mit seiner prächtigen Oran- gerie, den schattigen Laubgängen und herrlichen
                                Terrassen — einem wirklich idealen Festplatze — ein bewegtes Trei- ben. Unter der bewährten
                                Leitung ihres Bundesdirigenten, Herrn Musikdirektor Leber trugen. die Fuldaer Bundes- vereine
                                einen von diesem komponierten Sängergruss als Massenchor vor, der wie das von sämtlichen
                                Bundesvereinen gesungene Spohr’sche. „Lied“ grossen Beifall fand. Auch die Gesangvorträge der
                                Gastvereine und die Darbietungen einer vorzüglichen Militärkapelle verdienen lobend hervor-
                                gehoben zu werden. Was aber besonders erwähnt werden muss, ist die lebhafte Anteilnahme der
                                gesamten Einwoh- nerschaft Fulda’s, ohne Unterschied der Stände, an dem errlich verlaufenen
                                Feste.. J. Deubler, Bieber-Offenbach a. M. Auch </p>
                        </div>
                        <div>
                            <head>III. Lothringisches Gausängerfest.</head>
                            <p> Vom Männergesangverein Saargemünd ver- anstaltet, fand in der Jahrhunderte alten Saarstadt in den
                                Tagen vom 30. Juni bis 2. Juli das Ill. Lothringische Gau- sängerfest statt. Waren schon die
                                beiden ersten Bundes- feste dank der rastlosen Tätigkeit der Bundesleitung für die Entwickelung
                                des Männergesangs in Lothringischen Landen von nicht zu unterschätzender Bedeutung, so be-
                                rechtigt der würdige Verlauf des diesjährigen Ill. Gau- sängerfestes zu weiteren und schönen
                                Hofinungen. Die gesamte Einwohnerschaft von Saargemünd machte die Sängertage zu einem festlichen
                                Ereignis, kein Wunder, daß dadurch dem ganzen Fest der Stempel eines wirklich idealen Volksfestes
                                "aufgedrückt wurde. Mit‘ einem Be- grüßungsabend am Samstag, den 30. Juni, in den Räum- lichkeiten
                                des Neuen Theaters setzte die Festordnung ein und brachte neben dem reichhaltigen Programm der Ka-
                                pelle des 5. Chev.-Regts. eine Reihe vom festgebenden Verein in überaus gediegener Weise zum
                                Vortrag gebrachte Chöre. (Bensch, Morgenständchen, Andreas Hofer. Brahms Wiegenlied. Breu, Sonntag
                                am Rhein.) Besonders das von Musikdirektor Bensch sehr stimmungsvoll gesetzte Volks- lied „Andreas
                                Hofer“ erntete wohlverdienten Beifall. Der Haupttag war natürlich der Sonntag mit seinem um 9 Uhr
                                beginnenden Wettgesang. Ein heißes Ringen um die Palme des Sieges, jeder einzelne Verein bot sein
                                Best- möglichstes und das an und für sich nicht leichte Amt der Preisrichter wurde durch die
                                tadellosen Leistungen der einzelnen Vereine gewaltig erschwert und mit Recht konnte der
                                Vorsitzende des Elsaß-Lothringischen Sänger- bundes, Herr Professor Dr. Ehrismann-Straßburg,
                                gelegentlich der Preisverteilung konstatieren, daß noch auf keinem Gausängerfiest so schön
                                gesungen worden sei. Nach eınem gemeinschaftlichen Festessen begann nach- mittags 4 Uhr das
                                Festkonzert in der festlich geschmück- ten Exerzierhalle der Infanteriekaserne. Brachte der Vor-
                                mittag mit seinem Wettstreite ein in steter Spannung 'ge- haltenes Interesse an den
                                Einzelleistungen, so war das Festkonzert wohl der genußreichste Teil des ganzen Festes. . Die
                                unter der künstlerischen Leitung des-Musikdirektors Bensch stehende 700 Mann starke Gausängerschar
                                löste mit den Gesamtchören: Marschner: Liedesfreiheit, Silcher: Es geht bei gedämpfter
                                Trommelklang, Zöllner: Im Krug zum grünen Kranze, Silcher: Bardenchor — langanhalten- den Beifall
                                aus, der sich von Lied zu Lied immer mehr steigerte. Daß es bei solchen Erfolgen nicht an
                                verdienter Ehrung des Dirigenten fehlen konnte, ist begreiflich und so wurde dem Dank durch
                                Ueberreichung eines goldenen Lorberkranzes an Herrn Musikdirektor Bensch sichtbarer Ausdruck
                                verliehen. Einen großen Erfolg erntete der „Liederkranz“-Metz mit der Zenger’schen Ballade: Kaiser
                                Karl im Untersberg. Die äußerst schwierige und ein besonders gut geschultes Sängermaterial
                                erheischende Komposition wurde unter Leitung des Liederkranz-Diri- genten Herrn Teschke ganz
                                hervorragend interpretiert. Den Höhepunkt des Konzertes bildete aber unstreitig die jüngste
                                Komposition des Musikdirektors Bensch: Loth- ringen, meinHeimatland, als Gesamtchor mit Orchester-
                                begleitung vorgetragen. In mächtigen Akkorden brauste dieses Hohelied auf lothringische
                                Heimatserde durch die Festhalle, das ganze Auditorium durch seine packende und großzügige Wirkung
                                mit sich reißend. Ein nicht endender Beifall lohnte den Komponisten am Dirigentenpult für seine
                                neueste Schöpfung. Die am Abend durch Herrn Professor Dr. Ehrismann-Straßburg vorgenommene
                                Preisverteilung ergab folgendes Resultat des aus nachgenannten Herren pestehenden
                                Preisrichter-Kollegiums: Musikdirektor .prode-Straßburg, Musikdir. Scholz-St. Johann a. S.,
                                Musikdirig. Taschke-Metz, Lehrer Aron-Saar- „.emünd, Musikdirektor Beusch-Zweibrücken, Lehrer
                                Fischer, Hauptlehrer Grünenwald, Oberkantor Kahn, Lehrer Schmitt, Lehrer Wäg, sämtliche in
                                Saargemünd; A. Leichter Volksgesang: M.G.V. „Viktoria“.Neudorf 46!/2 Punkte, M.G.V. Algringen 502
                                P. B. Schwieriger Volksgesang: M.G.V. „Liedertafel“ Pialzburg 40 P. (und Ehrenpreis), Societ€
                                chorale Zorndort 42 P. (und Ehrenpreis), M.G.V. „Sängerkreis“ -Strassburg 42! P., M.G.V.
                                „Orne*-Rombach 43!/s P., M.G.V. „Con- cordia“-Metz 45!/2 P., „Männerchor“-Strassburg 47!iz P.,
                                Gesangsabteilung des Kriegervereins Strassburg 48: pP; ‚ M.G.V. Saaralben 49 P., M.G.V.
                                „Saarunion“ 52 P., „Ein- -tracht“ Stahlheim -521/2 P., Malergesangverein Straßburg 55 P., M.G.V.
                                „Eintracht“-Metz 60!/z P., „Harmonie*-Saar- burg 63 :P., „Orpheo“ -Krutenau-Straßburg 63 P.
                                Leichter Kunstgesang: M.G.V. Montigny 35! P. (Ehrenpreis), „Coneordia“-Forbach 36. P., M.G.V.
                                Kleinrosseln 37 P., M.G.V. „Liederkranz“ Saarburg 38'/z P., M.G.V. Adtscher Fabrik und Musikverein
                                42!iz P. (Ehrenpreis), M.G.V. „Har- monie*-Metz 43!/s P., M.G.V. „Fort Mosel“- Metz 51'/, P., 25 |
                                M.G.V. „Sängerlust“-Straßburg 53 P., M.G.V. „Liedertafel*- Bitsch 55 P., „Sängerlust*-Rupprechtsau
                                67'iz P. Außer- dem erhielt der „Liederkranz“-Metz, der außer Konkurrenz sang, für seine
                                prachtvolle Interpretation der Zenger'schen Ballade „Kaiser Karl im Untersberg* den Ehrenpreis der
                                | Stadt Saargemünd nebst kunstvoll ausgeführtem Diplom. — Alles zusammenfassend, kann man dem Ill.
                                Lothring. Gausängeriest das Prädikat „ausgezeichnet“ nicht ver- sagen; möge der würdige Verlauf
                                seine schönsten Früchte tragen in der steten Befestigung der Liebe zum deutschen Lied in unserer
                                lothringischen Heimat. </p>
                            <p>Der M.G.V. „Eintracht“ Hückeswagen veranstaltete am 1., 2. und 3. September einen Gesangswettstreit
                                anlässlich seines 25jährigen Bestehens unter starker Beteiligung der Nachbarvereine. </p>
                            <p>X. Oberndorf a. N. Im nahen Boll fand am 15. Juli d. J. das I. Gausängerfest des neugegründeten
                                „Oberen Neckar- gau-Sängerbundes“ statt. An demselben beteiligten sich 15 Gesangvereine.
                                Nachstehende 10 Vereine trugen Einzel- chöre vor: Frohsinn Hopfau: „Kriegers Abschied“ von Plötz.
                                Sängerlust Wittershausen: „Frisch auf* von Arnold. Gesang- verein Bergfelden: „Die alte Mühle“ von
                                Sickinger. Lieder- kranz Weiden: „Ueber Nacht“ von Arnold. Männergesang- verein Dürrenmettstetten:
                                „Im Feld des Morgens früh“ von Burkhardt. Liederkranz Boll sang als festgebender Verein:
                                „Sängergruß von Arnold und „Du mein und ich Dein“ von Arnold. Frohsinn Oberndorf: „Heimatliebe“
                                von Wengert. Gesangverein Sigmarswengen: „Waldgesang* von Schnee- berger. Eintracht Aistaig: „Grüß
                                Gott, du schöne Frühlings- zeit* von Baier. Männergesangverein Holzhausen: „Des Jägers Grab“ von
                                Arnold. . Die Einzelvorträge der Gau- vereine wurden von einer berufenen Kritikkommission be-
                                urteilt, dieselbe bestand aus den Lehrern (Dirigenten) Arnold-Wittershausen, Lipp-Horb, Wehle-
                                Ahldorf. Die höchste Punktzahl erreichte die Sängerlust-Wittershausen mit „Frisch auf!“ von
                                Arnold. Als Massenchöre kamen zum Vortrag: „Zu Straßburg auf der Schanz* von Silcher und „Am
                                Rhein“ von Arnold. </p>
                            <p>Lörrach. Die Ergebnisse des am 8. Juli stattgeiundenen internationalen Gesangsiestes sind folgende:
                                Ehren - preise: Männerchor Frohsinn Zürich (Becher der Stadt). Liederkranz Basel (Silberner
                                Becher). (Diese beiden Vereine hatten am Nachmittagskonzert außer Wettbewerb gesungen)
                                Ehren-Lorbeerkranz: Gemischter Chor Toeß 13,5 Punkt. Kunstgesang: I. Gesangverein Schopfheim 14,5
                                Punkt (Lorbeerkranz und Becher). Lied: Junge Lieb und junger Wein, Sängerchor. 2. Bürger- licher
                                Sängerverein Lörrach 19P. (Lorbeerkranz und Becher). 3. Gesangverein Eintracht Mülhausen 22 P., 4.
                                Harmonie Mülhausen 25,5 P. (Lorbeerkranz). Erschwerter Volks- gesang: la Liederkranz Außersihl
                                Zürich 14 P., 1b Männe;- chor Basel 14 P., 1c Männerchor Seebach 14 P., Id Grütli- männerchor
                                Zürich 14 P. (Becher). 2 Männerchor Wohlen 14,5 P., 3 Männerchor Eintracht Basel 15 P., 4 Gesang_
                                verein Zell i. W. 16,5 P., 5a Männerchor Horburg Base 17 P., 5b Gesangverein der schweizerischen
                                Zoll-, Post- und Telegraphenangestellten Basel 17 P., 5c Männerchor Laufenburg 17 P., 5d
                                Männerchor des Württembergervereins St. Gallen 17 P., 6 Sängerbund Kleinhüningen 17 P., 7a
                                Deutscher Männerchor Basel 18 P., 7b Eintracht Bad. Rheinfelden 18 P., 7c Harmonie Säckingen 18
                                P., 8 Männer- chor Hüningen 19 P. (Lorbeer). 9a Männerchor: Frohsinn .Kolmar 20 P., 9b
                                Gesangverein Müllheim 20 P., 10 Gesang- verein Fahrnau 20,5.P., 11 Männerchor Rheinfelden 21 P.,
                                12a Gesangverein Kandern 21,5 P., 12b Gesangverein Rötteln 21,5 P., 13 Frohsinn Basel 23 P., 14
                                Harmonie Schönau 24,5 P., 15 Liederkranz Bad. Rheinfelden 25 P. (Eichen). Leichter Volksgesang: 1
                                Männerchor Wiebkingen 7 P. (grosser silberner Becher). 2a Männer- chor Merenschwand 10 P., 2b
                                Männerchor der Eisenbahner Zürich 10 P. (kleiner silberner Becher). 3a Gesangverein Mauiburg 11
                                P., 3b Sängerbund Riehen 11 P., 3c Männer- chor Stein i. Aargau 11 P., 4a Sängervereinigung Basel
                                12 P., 4b Konkordia Kolmar 12 P., 4c Bürgergesangverein Steinen 12 P., 4d Eintracht Steinen 12 P.,
                                5 Gesangverein Oeilingen 12,5 P., 6a Gesangverein Eimeldingen 13_P., 6b Germania Inzlingen 13 P.,
                                6c Eintracht Merzhausen 13 P., 6d Männerchor Veltheim Zürich 13 P., 7a Landwehr- und
                                Reservistenverein Basel 13,5 P., 7b Sängerverein Spahlen 135 P., 7c Freundschaft Basel 13,5 P., 7d
                                Männerchor Flurlingen 13,5 P., 7e Arbeiterbildungsverein Säckingen 13,5 P., 8a Gesangverein
                                Hägelberg 14 P., 8b Gesangverein Oberweiler 14 P., 8c Gesangverein Weil 14 P., 9a Gesang- verein
                                Freiburg-Zähringen 14,5 P., 9b Gesangvererein Stetten 14,5 P., 10 Gesangverein Frohsinn
                                Burtzweiler-Sturz 15 P., lla Frohsinn Bregenz 15,5 P., ilb Arbeitergesangverein Freiburg 15,5 P.,
                                lic Rbenus Kirchen 15,5 P. (Lorbeer). 12 Gesangverein Eintracht Binzen 16 P., Sängerbund Brom-
                                bach 16,5 P., 14 Männerchor Kolmar 17 P., 15 Harmonie z 26 Lörrach 17,5 P., 16a Männerchor
                                Kleinhüningen 18,5 P., 16b Liederkranz Schopflieim 18,5 P., 17 Eintracht Oetlingen 19 P., 18
                                Schweizerbund Lörrach 20 P., 19 Männerchor Hauingen 21 P., 20 Liederhort Mülhausen 23,5 P.
                                (Eichen).</p>
                            <p> Niefern, 26. August. Noch selten ist in Niefern ein Fest unter so großer Beteiligung gefeiert
                                worden, wie das 50jäh- rige Jubiläum des Gesangvereins „Freundschaft“, verbunden mit
                                Gesangswettstreit. Das Fest wurde am Samstag abend eingeleitet durch Lampionzug und Bankett, auf
                                welchem 5 ‚Mitglieder des festgebenden Vereins für 15jährige Mitgliedschaft Ehrenbecher erhielten
                                und zwei weitere zu Ehrenmitgliedern ernannt wurden. - Unter Be- .teiligung von 31 Vereinen fand
                                am Sonntag im Saalbau zur „Linde“ der Wettgesang statt. Es zeigte sich bald, daß es keine leichte
                                Aufgabe war, bei der Konkurrenz als Sieger hervorzugehen. Die Vereine boten ihr Bestes, und man
                                muß die Leistungen als sehr gut bezeichnen. Der Wettgesang verlängerte sich bis gegen 1 Uhr und
                                hatte folgendes Ergebnis: Klasse.A (Landvereine bis mit 30 Sängern): Eintracht Weiler (130 Punkte)
                                Ia Preis, Geld- ‚ und Ehrenpreis; Sängerbund Wössingen (127 P.) Ib Preis ‘ und Ehrenpreis;
                                Freundschaft Göbrichen (125 P.) Ic Preis und Ehrenpreis; Liederkranz Ellmendingen (113 P.) Id
                                Preis und Ehrenpreis; Männergesangverein Stein (111 P.) le Preis und Ehrenpreis; Viktoria Hamberg
                                (110 P.) lf; Liederkranz Wiernsheim (107 P.) Ig; Frohsinn Bilfingen (106 P.) Ih: Sängerbund
                                Seckenheim (101 P.) li; Frohsinn Büchig (93 P.) Ila; Germania Schömberg (88 P.) Ilb; Liederkranz
                                Ottenhausen (88 P.) IIb;. Frohsinn Schwann (84 P.) Ile; Männergesangverein Berghäusen (83 P.) Ild;
                                Männer- gesangverein Wurmberg (80 P.) Ile; Liederkranz Obern- hausen (68 P.) Diplom; Sängerbund
                                Rettigheim (65 P.) Diplom. Klasse B (Landvereine von 30-50 Sängern): Lie- derkranz Friedrichstal
                                (152 P.) la Preis, Geld- und Ehren- preis; Liederkranz Enzberg (145 P.) Ib Preis und Ehren- reis;
                                Freundschaft Oeschelbronn (131 P.) Ic Preis und Shrenpreis; Konkordia Malsch (129 P.) Id;
                                Eintracht Oest- ringen (112 P.) Ila; Liederkranz Kieselbronn 110 P.) Ilb. Klasse C (Landvereine
                                mit über 50 Sängern): Sängerkranz Büchenbronn (154 P.) Ia Preis, Geld- und Ehrenpreis; Sängerkranz
                                Weißenstein (129 P.) Ib Preis u. Ehrenpreis; Frohsinn Oestringen (113 P.) IIa. Klasse D
                                (Stadtvereine): Sängerbund Dillstein (163 P.) la Preis, Geld- und Ehren- preis; Maschinenbauer
                                Karlsruhe (156 P.) Ib Preis und Ehrenpreis; Badenia, Maschinenbauer Durlach (140 P.) Ic . Preis
                                und Ehrenpreis; Liederkranz Bretten (138 P.) Id; Sängerkranz Blumenheck Pforzheim (114 P.) lla.
                                Die Preisverteilung fand um 6 Uhr statt. Als Preisrichter waren die Herren H., Schlegel-Stuttgart,
                                Th. Rhein- furth-Karlsruhe und H. Rahner-Eittlingen tätig. </p>
                        </div>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Die Jubiläumsfahrt des Grazer Männergesang- vereins.</head>
                        <p> ... Was uns eint als deutsche Brüder — das sind unsrer Heimat Lieder... singt der Dichter und die hohe
                            Bedeutung dieses schönsten Losungswortes aller deutschen Sänger haben die Grazer anläßlich ihrer
                            Jubiläumsfahrt wohl in nachdrücklicher Weise erfahren. Das deutsche Lied, dieser unerschöpfliche
                            Urquell alles deutschen Geistes, kennt eben weder schwarz-gelbe, noch schwarz-weiß-rote, noch.
                            sonstwie „farbentragende* Grenzpfähle, überall, wo deutsches Lied erklingt, finden deutsche Sänger
                            deutsche Heimat. Das wußte die wackere. Sängerschar aus der grünen Steiermark, als sie zur Feier ihres
                            60jährigen Ver- einsjubiläums die Sängerreise ins „Reich“ unternahm und ihre hochgespannten Hoffnungen
                            werden sicher nicht nur erfüllt, sondern gewiß übertroffen worden sein, wie die uns vorliegenden
                            Berichte aus den besuchten Städten auch beweisen. In Anbetracht des uns zu Gebote stehenden geringen
                            Raumes muß leider von einer großangelegten Berichterstattung abgesehen werden, soviel aber soll kon-
                            statiert werden, daß die Grazer Gäste überall — in Nürn- berg, Mainz, Köln, Wiesbaden, Heidelberg,
                            ‚Stutt- gart, München — begeisterte Aufnahme gefunden haben, die gewiß dazu beitragen wird, die Liebe
                            zum deutschen Sang in den Sängerherzen: der (irazer noch tiefer zu be- festigen, ihnen ein Ansporn zu
                            werden zu. weiterem ge- deihlichem Wirken und Schaffen. Auch von dieser Stelle aus sei dem Grazer
                            Männergesangverein zu seinem Jubel- \ feste der herzlichste Glückwunsch für ferneres Wachsen und
                            Gedeihen -dargebracht. In einer Zeit entstanden, in welcher in Oesterreich die Polizeiweisheit den
                            Begriff „Liedertafei* und „Liederkranz* mit „staatsgefährlich*“ identifizierte, hat es der Jubelverein
                            verstanden, glücklich ‚alle Klippen des Zeit- und Vereinsgeistes zu-überstehen; er steht heute auf
                            einem Standpunkt auch in künstlerischer Beziehung, wie ihn nicht viele Vereine in Oesterreichs Gauen
                            einnehmen. Die Leistungen der „Grazer“ haben überall verdiente Anerkennung gefunden; zieht man die
                            Anstrengungen einer solchen Sängerreise in Betracht, so kann man ihre Darbietungen mit gutem Gewissen
                            als mustergültig bezeichnen. Die kräftigschönen, unverkünstel- ten Stimmen, die eben deswegen eine
                            gute Schulung ver- raten, haben in allen Städten große Bewunderung erregt. In erster Linie sind die
                            „Grazer“ Meister im Vortrag eines Volksliedes; so frisch und warmherzig werden selten unsre schlichten
                            Volksweisen zu Gehör gebracht. Ein nicht ge- ringes Verdienst an den gesanglichen Erfolgen der Grazer
                            gebührt gewiß ihrem Chormeister Franz Weiß. „Der Franzl gehört aufs Podium“, versicherte dem Schrei-
                            ber dieses ein grauröckiger Steiermärker mit dem tiefsten Brustton seines grundtiefen Basses — und wir
                            schließen uns diesem Urteil gern an. Möge dem Grazer Männer- gesangverein sein wackerer Chormeister
                            lang erhalten bleiben. — Nachstehend die gesamten auf der Reise ge- sungenen Lieder: Voigt,
                            Rheinweinlied; Hellmer, Wo- hin; Göttl. Phyllis, mein Kind; Schmölzer, Wald- abendschein; Gauby, Zwoa
                            schneiweiße Täuberl; Fürn- schuß, In Lust und Load; Möhring, Seligster Traum; Kremser, Konm, o komm;
                            Kierulf, Die Brautfahrt nach Hardanger; Fürnschuß, S’Wölzatol; Debois, Wilde Ros’ und erste Liebe;
                            Löwe, Mag da draußen Schnee sich türmen; Gauby, Das Judenburger G’läut; Fuchs, Trutzliad; Mit'n
                            Festzamdrahtn; Engelsberg, Sehnsucht; Wöß, Nacht; Fürnschuß, Jo., die Wölkerln hams guat; Zehngraf, J
                            bin jüngst verwichen.</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Vereins- und Konzertnachrichten.<lb/>(Kurze Berichte freundlichst erbeten).</head>
                        <p><span type="box">Die p. t. Vereinsleitungen, Herren Dirigenten und Vor- stände werden um ‚regelmäßige
                                Einsendung von Vereins- ‚ und Konzertberichten ersucht.</span></p>
                        <p>Sängerfahrt des Gesangvereins „Erheiterung“-Piorzheim an den Bodensee. Der schon langgehegte Wunsch,
                            wieder "einmal einen grösseren Sängerausflug zu unternehmen, sollte endlich in Erfüllung gehen. Mit
                            Rucksack, Bergstock und dem nötigen Humor ausgerüstet, traten die Teilnehmer, 50 Personen, am
                            Pfingstsonntag, den 3. Juni die. Fahrt an. Unsere Goldtstadt lag’ noch im tiefsten Schlummer, als die
                            reiselustigen Sangesbrüder zum: Bahnhof pilgerten, denn schon um !!,2 Uhr entführte uns der Schnellzug
                            den heimat- lichen Gefilden. Die frühe Morgenstunde liess schon un- günstiges Pfingstwetter erraten
                            und wirklich kam es auch %: denn es regnete unaufhörlich bis in den Nachmittag inein. viel als möglich
                            — abgewickelt und Gesang und Scherz mussten über die Unbill der Witterung hinwegzutäuschen helfen.
                            Gegen 5 Uhr gelangte .der Zug über Karlsruhe in Offenburg an, von wo aus nun die kunstvolle
                            Schwarzwäld- bahn befahren wurde. Letztere machte auf die Teilnehmer, soweit diese die Bahn noch nie
                            befahren hatten, einen un- vergleichlich grossartigen Eindruck... Allgemeine Bewun- derung riefen auch
                            die mächtigen, teils: von altergrauen Burgruinen geschmückten Kegelberge des Hegaus hervor. In Singen
                            — dessen Lage am Fusse des Hohentwiel überraschend und malerisch wirkte —- erholte und stärkte sich
                            die Gesellschaft von den Strapazen ‘der Fahrt durch Einnahme eines Frühstücks. Nach kurzem Aufenthalt
                            brachte uns der Zug nach Schaffhausen, woselbst dem Rhein- fall ein Besuch abgestattet wurde. Es war
                            eine Lust, zu sehen, welchen tiefen Eindruck das grossartige Schauspiel, die mächtige Wassermasse mit
                            den emporragenden Felsen, auf die Sänger machte. Trotz des ‘schlechten Wetters herrschte doch auch
                            hier fidele Stimmung, die noch beson- ders durch einige vorgetragene Lieder vermehrt ‚wurde. Erst am
                            Nachmittage klärte sich das Wetter auf und bei herrlichem Sonnenscheine gelangte man. per Bahn — am
                            Ufer des Zellersees entlang — nach dem Zielpunkt unserer Falırt, nach Konstanz, das sich mit dem.
                            ganzen See ' stolz und breit. vor unsern Augen präsentierte, Hier orien- tierte man sich zunächst über
                            die Quartiere und restaurierte. sich etwas. Gegen Abend bestiegen die Sänger noch das Dampfross, das
                            sie nach der herrlich gelegenen Insel Mainau brachte. Ringsumher erblickte man die freundlich lachen-
                            den Uier des weiten Seespiegels und fernhin die gewaltige Kette der Alpen. Nur kurze Zeit ‚konnte der
                            Besichtigung Trotzdem wurde das vorgesehene Programm — so . dieses schönen Eilandes mit seinem
                            Schlasse und den gut- gepflegten Gartenanlagen gewidmet werden. Nach Absingen einiger Lieder nahm man
                            Abschied von diesem reizenden Plätzchen, um wieder nach Konstanz zurückzufahren, wo uns im Hotel zur
                            „Krone“ ein vortrefiliches Abendessen er- wartete, Unter Gesang und Einzelvorträgen verstrichen die
                            Stunden nur zu ‚rasch. Erst spät trennten sich die Sangesbrüder, um noch einige Stunden der Ruhe zu
                            geniessen; übrigens ein Beweis dafür, dass der Seewein vortrefflich mundete. „Wenn Engel reisen, lacht
                            der Himmel!“ Diesen bescheidenen Lieblingsspruch unserer Reise- Kommission machte der II. Tag wahr.
                            Heller Sonnenschein lag auf See und Bergen, als sich die Sänger am frühen Morgen zur Abfahrt sammelten
                            und zu einem unvergleichlichen Ge- nuss gestaltete sich die Fahrt über den prächtigen See. Herrlicher
                            Ausblick über die Gipfel der Alpen eröffnete sich dem entzückten Auge und -in prächtigen Liedern gab
                            die Sängerschaar ihrer freudig gehobenen Stimmung Ausdruck. An den mit Ortschaften bekränzten Ufern
                            vorüber ging die Seefahrt über Friedrichshafen, Lindau nach Bregenz, wo man gegen 11 Uhr landete, Die
                            Mehrzahl der Reiseteil- nehmer stattete dem „Pfänder“ einen Besuch ab, während eine kleine Truppe sich
                            auf den „Gebhardsberg“ begab, um dort das schöne Panorama auf Stadt, See und Alpen zu geniessen. Nach
                            einem gemeinschaftlichen Mittagessen im Hotel „weisses Kreuz* konzentrierte sich noch das Hanpt-
                            interesse auf Besichtigung der Stadt Bregenz. Während des Mittagessens trafen telegraphische
                            Sängergrüsse von dem Pforzheimer Komponisten, Herrn Fritz Neuert, sowie von dem Vereinsmitgliede Herrn
                            Oskar Vollweiler, ein, die stürmischen Beifall hervorriefen. In einem Münchener Re- staurant nahm man
                            den Abschiedstrunk ein. Bei Gesang und Scherz verstrichen die Stunden und gegen 6 Uhr nahm uns das
                            Dampfross wieder auf. Das uns nach Fried- richshafen brachte, woselbst wir den Schnellzug bestiegen,
                            der uns über Ulm—Stuttgart der lieben Heimat zuführte, die wir in heiterer und froher Stimmung morgens
                            2°® erreichten. Alle Teilnehmer waren hochbefriedigt über die trefflich gelungene Sängerfahrt, welche
                            durch keinen Unfall oder Misston getrübt wurde.. Aller Wunsch ist, dass man bald wieder einmal
                            imstande sein möchte, einen grösseren Aus- flug zu unternehmen. Dann wird auch in gewohnter Frische
                            unser Sängerspruch ertönen: Treu unser Herz, wahr unser Wort, Deutsch unser Lied, Gott unser Hort. </p>
                        <p>Heidelberg. Anlässlich des 80. Geburtstages Sr. Königl. Hoheit des Grossherzogs von Baden fand am 8.
                            September in der hiesigen Stadthalle ein Festbankett unter Mitwirkung des „Heidelberger
                            Sängerverbandes“ statt. Die unter Leitung des Herrn Musikdirektors Matheo Mann zum Vortrag gebrachten
                            Chöre der ca. 500Sänger waren: Silcher, „Jetzt gang i ans Brünnele, Kreutzer, „Das ist der Tag des
                            Herrn“, „Deutscher Sängerwahlspruch‘“, „Ewig liebe Heimat“.</p>
                        <p>Pforzheim. Der Gesangverein „Erheiterung“ ver- anstaltete am 30. August im Stadtgarten unter Mitwirkung
                            der Schützenkapelle „Harmonie* (Direktion K. Asch) ein Gartenkonzert, bei welchem unter Leitung des
                            Herrn Hermann Neuert folgende Chöre zum Vortrag gelangten: Abendlied (Fr. Abt), Wer hat dich du
                            schöner Wald (Mendelssohn-Bartholdy), Wie könnt’ ich dein vergessen (C. Türk), Stolzenfels am Rhein
                            (Fritz Neuert), Die Ver- lassene (Süddeutsches Volkslied), Beim Scheiden (E.Kremser), Schwanmarie (R.
                            Wiesner). </p>
                        <p>Sulz a. N., 5. Sept. Bei dem grossen Preis-Wettgesangsfest in Hirschhorn (Hessen), zu dem auch Seine
                            Königlt. Hoheit der Grossherzog von Hessen einen Ehrenpreis ge- stiftet hatte, wurden drei Männerchöre
                            des schwäbischen Liederkomponisten Richard Arnold:(Lehrer in Witters- hausen) preisgekrönt. In der
                            Abteilung „Landvereine“ errang: der Männergesangverein „Schollbrunn“ mit dem Chor „Mein Schatz, ade!“
                            von Arnold einen ersten Preis und Ehrenpreis und der Frohsinn „Neckargerach“ mit Ar- nolds „Mein
                            Schatz am Rhein“ einen ersten zweiten Preis. In der Abteilung „Stadtvereine“ erhielt die Eintracht
                            „Eber- bach“ mit dem Preischor: „Mägdelein, nimm dich in acht“ von Arnold einen ersten Preis und
                            Ehrenpreis.</p>
                        <p>Wiesloch. Das Gartenfest des Gesang-Vereins „Lie- derkranz“ gehört zu den beliebtesten Volksfesten
                            unserer Stadt. ‘So erfreute sich auch die diesjährige am 26. Aug. stattgefundene Sommer-Veranstaltung
                            eines zahlreichen Be- suchs, der: mit dem Arrangement und Verlauf’ des ganzen Festes in jeder Weise
                            zufriedengestellt war. Die nach- stehenden unter Leitung des Dirigenten Herrn Hauptlehrer Kegel
                            vorgetragenen' Chöre ernteten grossen Beifall und legten gutes Zeugniss von dem Lerneifer der
                            Liederkranz- Sänger ab. Ullrich, „Rosenzeit“, Weiss, „Wenn alle ' r 27 Brünnlein fliessen, Neuert, „Am
                            Brünnelein* Baumann, „Möchte gerne ziehen“ und „Bergfreiheit*, Kretschmar, „Wiegenlied“, Fischer, „Die
                            Heimat, Meyer-Helmund, „Liebchen wach auf“. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Männerchor-Texte.</head>
                        <p>
                            <lg>
                                <head rend="bold center">Morgenweihe.</head>
                                <l>Frühdämmerung.</l>
                                <l>Es schwebt ein Schatten über Feld und Haiden,</l>
                                <l>Ein grauer Dämmerstreifen leicht und dicht; </l>
                                <l>Ein Schein durchbricht den Horizont, den weiten:</l>
                                <l>Die dunkle Nacht kämpft gegen Sonnenlicht.</l>
                            </lg><lg>
                                <l>Es fällt der Tau.</l>
                                <l>Er küßt mit frischem, morgenkühlem Munde</l>
                                <l>Die Blumen all’ aus ihren Maienträumen.</l>
                                <l>Es drängt im tiefen dunklen Waldesgrunde</l>
                                <l>Zum Licht der Quell in hellem Ueberschäumen.</l>
                            </lg><lg>
                                <l> Natur erwacht!</l>
                                <l>Ein feierlicher Ton, ein schauernd Beben, </l>
                                <l>Bald Seufzer, wie nach heißem Kampfesringen,</l>
                                <l>Bald ist's ein Flüstern und geheimes Weben,</l>
                                <l>Bald wieder ist's ein wundervolles Klingen.</l>
                            </lg><lg>
                                <l>Der Osten flammt! </l>
                                <l>Der rote Schein ein Flammenmeer geworden — </l>
                                <l>Es gab die Finsternis den Kampf verloren. </l>
                                <l>Geweihte Schöpfungsstunde allerorten: </l>
                                <l>Die Sonne hat den jungen Tag geboren.</l>
                            </lg>
                            <hi rend="right spaced">Franz Mäding.</hi>
                            <lg>
                                <head>Lockung.</head>
                                <l>Hei, Liesel, komm zum Rasenplatz, </l>
                                <l>Zu frohem Maientanz. </l>
                                <l>Es schwingt den allerschönsten Schatz </l>
                                <l>Sein Liesel dort der Hans. </l>
                                <l>Es brummt der Baß — die Fiedel lockt —</l>
                                <l> Ein Tor, der hinter Türen hockt </l>
                                <l>Wenn Jugend blüht, wenn Jugend singt —</l>
                                <l> Wenn Lebenslust uns lachend winkt — </l>
                                <l>Hei! Liesel, Liesel komm. </l>
                            </lg><lg>
                                <l>Schon drehen alle Paare sich </l>
                                <l>Im bunten Ringelreihn, </l>
                                <l>Sie schmiegen und sie wiegen sich </l>
                                <l>In heller Lust zu zwein. </l>
                                <l>Komm, Liesel, sei nicht dumm und spröd, </l>
                                <l>Nimmt dich die Mutter ins Gebet, </l>
                                <l>Sag’ ihr, daß auf der’ schönen Erd</l>
                                <l> Die Jugend erst zu zweien wert, </l>
                                <l>Hei! Liesel, Liesel komm. </l>
                            </lg><lg>
                                <l>Und steigt vom Hügel in das Tal </l>
                                <l>Die Nacht im dunklen Kleid, </l>
                                <l>Vorbei der Sang, vorbei der Schwall </l>
                                <l>Die tolle Fröhlichkeit. </l>
                                <l>Darin, Liesel, träumen wir allein </l>
                                <l>Uns in die Frühlingsnacht hinein </l>
                                <l>Und fühlen, wie in Maienzeit </l>
                                <l>Die Jugend sich um Jugend freit. </l>
                                <l>Hei! Liesel, Liesel, komm.</l>
                            </lg>
                            <hi rend="right spaced">Franz Mäding.</hi>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Personalien.</head>
                        <p> Seine Hoheit Herzog Friedrich II. von Anhalt, ein lang- jähriger Besucher der Bayreuther
                            Bühneniestspiele, ver- lieh dem Hofbuchhändler und Musikalienverleger Carl Gießel jun. in Bayreuth den
                            .anhaltischen Verdienstorden für Wissenschaft und Kunst.</p>
                        <p>Der auch als Komponist bekannte Bundesdirigent des „Bayerischen Sängerbundes“ und langjährige Dirigent
                            des M.G.V. „Bavaria“, Herr Franz Joseph Schmid in “München feierte am 8. Juli seinen 70.
                            Geburtstag.</p>
                        <p>Der königliche Musikdirektor August Glück hat seinen Vertrag mit dem „Frankfurter Liederkranz“ gelöst.
                            Bekanntlich ist dieser 1828 gegründete Männergesang- verein Eigentümer der Mozart-Stiftung und Inhaber
                            der goldenen Medaille S. Majestät des Kaisers und Königs.</p>
                        <p>Der Kammersänger Eugen Gura ist am Sonntag, den 26. August mittags in seiner Villa in Aufkirchen bei
                            Starnberg im Alter von 64 Jahren gestorben. Als er, etwa 22 Jahre alt, als Malschüler sich in München
                            aufhielt, wurde seine Stimme „entdeckt“, und bereits am 1. April 1865 debütierte Gura mit Erfolg am
                            Münchener Hoftheater. Breslau, Leip- zig, Hamburg und abermals München bezeichnen die wei- teren
                            Stadien seiner Bühnenlaufbahn, von der er sich 1896 zurückzog.</p>
                        <p>Generalmusikdirektor Felix Mottl feierte am 29. August ds. Js. seinen 50. Geburtstag. Mottl, der 1856
                            in St. Veit bei Wien geboren wurde, besuchte das Konservatorium in Wien und wurde 1881
                            Hofkapellmeister in Karlsruhe, 1893 Generalmusikdirektor daselbst. Nachdem er 1903 seine Aemter
                            niedergelegt hatte, besuchte er Nordamerika. " Seit dem Herbst 1904 ist er Kapellmeister der Hofoper,
                            sowie artistischer Direktor der Akademie der Tonkunst in München. Eine Ende 1886 an ihn ergangene
                            Berufung als Kapellmeister an die Berliner Hofoper hat er ausgeschla- gen. In demselben Jahre hatte er
                            zum ersten Mal mit ungeheurem Beifall als Hauptdirigent der Bayreuther Fest- spiele fungiert.</p>
                        <p>Der rühmlichst bekannte Organist Fritz Stein-Heidelberg ist zum Universitätsmusikdirektor an der
                            Universität Jena ernannt worden. Fritz Stein ist 1879 in Gerlachsheim (Baden) geboren. Er absolvierte
                            das theologische Staats- examen und ist, musikalisch ein Schüler von Professor Wolfrum-Heidelberg,
                            studierte auch am Leipziger Konser- vatorium. Steins Spezialfach ist die Orgel. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Unberechtigte Aenderungen an Titeln und Komponistennamen.</head>
                        <p>Die deutsche Musikalienhändierzeitung „Musikhandel und Musikpflege“ schreibt in ihrer No. 17/18 über
                            dieses interessante Kapitel u. a.: </p>
                        <p>Der $9 des neuen Urheberrechts besagt, dass im Falle der Uebertragung des Urheberrechts der Erwerber
                            nicht das Recht hat, an dem Werke selbst, an dessen Titel und an der Bezeichnung des Urhebers Zusätze,
                            Kürzungen oder sonstige Aenderungen vorzunehmen. Schon nach den all- gemeinen Rechtsgrundsätzen ergibt
                            sich aber hieraus, daß das Verbot. einer Aenderung, das für den Erwerber des ganzen Urheberrechts
                            gilt, erst recht einem dritten gegen- über Platz greifen 'muß; dem Käufer des be- treffenden
                            Musikstückes kann demnach sicher- lich nicht ein Aenderungsrecht am Titel oder an dem Namen des
                            Komponisten zustehen. Diese Bestimmung im $&amp; 9 des Urheberrechtsgesetzes soll dem Autor eben
                            darüber Sicherheit geben, daß sein Werk, so wie er es haben will, ohne Aenderungen an die
                            Oeffentlichkeit kommt und das Gesetz hebt aus- drücklich hervor, daß dieses Recht dem Komponisten
                            sogar dann verbleibt, wenn er das Urheberrecht abtritt. Zweifellos folgert aber hieraus, daß sich das
                            Verbot, Aenderungen vor- zunehmen, auch auf die öffentliche Aufführung bezieht. Diese Folgerung dürfte
                            übrigens auch aus der Bestimmung im $&amp; 38 des Urheberrechtsgesetzes hervorgehen, in dem unter
                            Ziffer 2 von dem öffentlichen Vortrage die Rede ist, während der Absatz 2 von unerlaubten Aenderungen
                            Spricht, sodaß man wohl sehr berechtigter Weise annehmen muß, daß Absatz 2 auch im Falle der
                            öffentlichen Aufführung in Frage kommt. Uebrigens ist, wie die stenographischen Berichte des Reichtags
                            Seite 2508 besagen, schon bei den Beratungen des Urheberrechts von den Aenderungen, die die Bühnen und
                            die Konzert-Sängergesellschaften bei den Aufführungen vorzunehmen pflegen, ausdrücklich gesprochen
                            worden. Die gleichen Anschauungen teilen übrigens auch die Sachverständigen auf dem Gebiete des
                            Urheberrechts, Allfeld, Müller und Voigtländer, Allfeld sagt: „Das ausschließliche Aenderungsrecht
                            bezieht sich ferner auf den Titel des Werkes und auf die Bezeichnung des Urhebers. In diesen beiden
                            Richtungen sind dem Erwerber ebenfalls Zusätze, Kürzungen und sonstige Aenderungen . verboten.
                            Verboten ist insbesondere eine Veränderung, die die Identität des Verfassers berührt, wozu schon die
                            Weg- lassung des Vornamens u. s. w. genügen kann. Umsomehr ist natürlich die Ersetzung des Namens,
                            auch des Vor- namens, durch einen andern unzulässig; verboten ist ferner die Unterdrückung, also
                            Fortlassung des Namens.“ Müller führt aus: „Noch weniger als der Erwerber (Käufer, Schenk- nehmer u.
                            s. w.) darf natürlich ein dritter eine Aenderung vornehmen.“ Voigtländer schreibt: „Es versteht sich,
                            daß Veränderungen, die dem Erwerber des Urheber- oder Verlagsrechts verwehrt sind, einem anderen erst
                            recht ' nicht zustehen. Aenderungen an einem Werke sind, auch bei Aufführung oder Vortrag,
                            unstatthaft.“ </p>
                        <p>Wenn nun auch zu der eigentlichen Aufführung der Name und der Titel nicht unmittelbar gehört, so
                            gehören doch bei einer loyalen Auslegung des Begriffes der öffent- lichen Aufführung die Programme mit
                            zur Aufführung, sodaß die Aufführung eines Werkes, wenn auf den Programmen Titel und Komponist falsch
                            oder gar nicht genannt sind, einen Verstoß gegen $ 38 des Urheberrechtsgesetzes dar- stellt und der
                            Veranstalter einer solchen Aufführung bestraft und außerdem zum Ersatze des entstandenen Schadens ($
                            37) verurteilt werden kann. Die Entschädigungspilicht bleibt durch die erfolgte Bestrafung bekanntlich
                            unberührt. </p>
                        <p>(Es ist nur recht und billig und liegt auch im Interesse der Allgemeinheit, daß auf allen Programmen,
                            in Fest- büchern u. s. w. stets die genauesten Angaben über Werke und Autoren gemacht werden. Das gilt
                            nicht allein mit Bezug auf den Komponisten, sondern auch z. B. bei Vokal- musik für den Dichter des
                            Textes; auch dessen Name hat auf allen Programmen etc. mit zu erscheinen. Die Red.)</p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Vermischtes.</head>
                        <p>Ein in Stuttgart in der Zeit vom 4.—8. Oktober geplan- tes fünftägiges Hugo Wolf-Fest wird den
                            »Corregidor«, Lie- der, Chöre. Orchesterwerke und Quartette Hugo Wolfs bringen. </p>
                        <p>Das für Berlin geplante »Händel-Fest« ist auf den 25., 26. und 27. Oktober anberaumt. Den Vorsitz über
                            das Fest führt Graf Hochberg, der Kronprinz hat das Protektorat über- nommen. Am ersten Tage findet
                            eine Aufführung von »Israel in Egypten« durch den Philharmonischen Chor unter Professor Siegfried Ochs
                            statt. Der zweite Tag wird durch die »Cä- cilien-Ode« (Chor und Orchester der Hochschule für Musik«
                            unter Professor Joachims Leitung, sowie durch ein Concerto grosso, ein Orgelkonzert und Kammerduette
                            ausgefüllt, wäh- rend am dritten Tage Prof. Schumann mit der Singakademie den »Belsazar« zu Gehör
                            bringt.</p>
                        <p>Vom Musikalienmarkte. Daß auch das Jahr 1905 über- reich gesegnet an musikalischer Produktion gewesen
                            ist, beweist die soeben erschienene „Zusammenstellung der Veröffentlichungen des deutschen Musikalien-
                            handels für das Jahr 1905“ („Musikhandel und Musik- pflege* Nr. 32/33). Darnach umfaßt das
                            Gesamtergebnis der vorjährigen musikalischen Ernte die recht stattliche Summe von 12797 Werken, eine
                            Zahl, in welcher gewiß viel segenbringende Arbeit, aber leider auch viel unnötiger Fleiß im
                            Komponieren zutage tritt. Soweit für unsere Leser von Interesse, enthält die genannte Summe 5437 Werke
                            für Gesangsmusik, und zwar 579 geistliche Ge- sänge (441 mehrstimmige, 3 einstimmige Chöre, 83 ein-
                            stimmige, 35 Trauungsgesänge, 17 Grabgesänge); 9 für mehrere Chöre; 71 mehrstimmige Gesänge mit
                            Orchester und mehreren Instrumenten (29 für Männerchor, 30 für gemischten Chor, 9 für Frauenchor, 3
                            für 2 Singstimmen); 2 mehrstimmige Gesänge mit einem Blasinstrument; I mehrstimmiger Gesang mit einem
                            Schlaginstrument; 1813 mehrstimmige Gesänge mit und ohne Pianoforte (56 für 1 Solostimme mit Chor,
                            1315 Männerchöre und Män- nerquartette, 217 gemischte'Chöre, 102 zwei-, drei- und vierstimmige
                            Frauenchöre, 44 Schul- und Kinderchöre, 5 Terzette, :74 Duette); 10 einstimmige Chöre; 27 Gesänge für
                            1 Singstimme mit Orchester; 2 Gesänge für 1 Sing- stimme mit mehreren Instrumenten; 11 Gesänge für
                            eine Singstimme mit Pianoforte und einem anderen Instrumente; 2380 Gesänge, Couplets und humoristische
                            Soloscenen für 1 Singstimme mit Pianoforte; 5 Gesänge mit Laute; 20 Gesänge mit Guitarre; 9 Gesänge
                            mit Zither; 1 Gesang mit Orgel; 24 Gesänge mit Harmonium; 294 theatralische Musik (130 Burlesken,
                            Dramen. Fabeln, Festspiele, Legen- den, Lustspiele, Märchen, Operetten, Opern, Parodien, Possen,
                            Schauspiele, Singspiele, Weihnachtsspiele, 6 ein- stimmige Operngesänge mit Orchester, 97
                            humoristische Gesamtspiele, 61 humoristische Duoszenen); 19 melo- dramatische Musik (13 Chöre mit
                            verbindender Dekla- mation, 6 Melodramen); 112 Sammlungen: (5 Choralsamm- lungen und Liturgien, 107
                            Liedersammlungen für Schulen); 48 Lehrbücher.</p>
                        <p>Kein Sängerwettstreit. Der Kultusminister teilte dem der Veranstaltung des deutschen Sängerbundes im
                            kom- menden Jahre kein Sängerwettstreit vor dem deutschen Kaiser stattfinden werde.</p>
                        <p> Das auf Veranlassung Sr. Maj. des deutschen Kaisers “ herausgegebene Volksliederbuch enthält 600
                            Lieder für Männerchor und wird Anfang nächsten Jahres in dem be- kannten Leipziger Verlag C. F. Peters
                            erscheinen. Bezugs-. . preis: 2 Bände Partitur &amp; Mk. 3.—, Stimmen à 75 Pfg.</p>
                        <p> In Heidelberg, am Hause Hauptstr. 160, in dem Rob. Schumann von 1829—1830 als Student wohnte, wurde
                            eine Gedenktafel angebracht. </p>
                        <p>Der österreichische Komponist Max v. Weinzierl (ge- storben 1898) wurde in einem von der Gemeinde Wien
                            ge- widmeten Ehrengrabe beigesetzt. Zugleich wurde ein Denk- mal enthüllt, das der Gesangverein
                            österreichischer Eisen- bahnbeamten in Wien, dessen langjähriger Dirigent Weinzierl war, ihm setzen
                            liess. </p>
                        <p>Die „Gesellschaft für Volkskunst und Theater“ in München will in allernächster Zeit ein neues grosses
                            Theater bauen, welches sich in erster Reihe der komischen und leich- ten Spieloper widmen soll. </p>
                        <p>Die Verlagshandlung G.D. Baedeker in Essen a. Ruhr gibt urter der Redaktion des kgl. Musikdir. F.
                            Wiedermann in Berlin und Seminaroberlehrer Ernst Paul eine Monatsschrift für Schulgesang, Zeitschrift
                            zur Hebung und ‘Pflege des Schulgesanges, heraus.</p>
                        <p>Richard Wagner'sche Opern als Freigut österr. Bühnen. Eine interessante Entdeckung, so wird den
                            Leipziger Neuesten Nachrichten aus Wien geschrieben, hat ein dortiger Rechts- gelehrter, Dr. Gottlieb
                            Ferd. Altschul, gemacht und in der Allg. österr. Gerichtsztg. veröffentlicht. Danach sind Wagners
                            Opern »Rienzi«, »Fliegender Holländer« und »Tannhäuser« für sämtliche österreichische Bühnen frei und
                            können dort ohne weiteres jederzeit gespielt werden. Nur eine einzige österr. Bühne kann zurzeit
                            allerdings den Nutzen daraus ziehen und wird davon Gebrauch machen: Die Volksoper zu Wien. Diese
                            Bühne, die vom nächsten Jahre ab ganz Operntheater wird, braucht gerade diese Opern und kann sie
                            aufführen, ohne dass der Stadt Wien dadurch die anderen Werke Wag- ners verloren gehen, da sie ja von
                            der Hofoper gegeben wer- den. Der Direktor der Volksoper will sich aber trotz alledem in Güte sowohl
                            mit diesem Operntheater, wie mit den Wag- ner'schen Erben einigen.</p>
                        <p> Die zweiaktige Oper »Der Mönch von Sendomir« von Hofkapellmeister A. Lorentz in Karlsruhe, Text von
                            Franz Kaibel, wurde vom dortigen Hloftheater zur Uraufführung in nächster Saison angenommen. </p>
                        <p>Der Direktor des Hoch'schen Konservatoriums in Frank- furt a. M., Prof. Bernhard Scholz, arbeitet zur
                            Zeit an einer .„ komischen Oper, deren Libretto von Theobald Rehbaum ver- fasst ist und eine freie
                            Bearbeitung des Lustspiels »La locan- . diera« von Goldoni darstellt. </p>
                        <p>Die Musik der Sixtinischen Kapelle in Rom hat neuer- ; dings auf Wunsch des Papstes eine Neueinrichtung
                            erfahren. Die Sopranstimmen sollen fortan von dreissig Kindern gesungen werden. Die Kapelle verfügt
                            künftig über zwei erste ; Tenöre, zwei Bässe, drei zweite Tenöre und drei zweite Bässe. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Sprechsaal.</head>
                        <p> Auch dieses Jahr begegnete ich in Kritiken wiederholt ‘ der Beanstandung, in: mein, Meister, einst,
                            keit, zwei wurde ‘ai gesungen. Ich: meine, das entspricht ganz der Vorschrift. -Wie_verhält sich nun
                            die Sache? Bitte um Antwort!</p>
                        <p> \ i: h; Wir erhalten folgende ' beachtenswerte Zuschrift über „Die Pflichtchöre für
                            Gesangswettstreite: Wehmut ergreift mich, wenn ich die Partituren einiger Pilichtchöre durchblättere,
                            deren Einübung zum Gesangswettstreit 8 bis 10 Wochen eifrigster Arbeit für die Sänger.und mich be-
                            deutete; Wehmut, weil diese Notenblätter nun so ganz verlassen trauern und weil ihre Weisen zum
                            letztenmal Sprechsaal. erklangen auf der Bühne des festgebenden Vereins. Das letzte derartige Produkt
                            war bestimmt für einen Wettstreit im Neckartal (dieses Jahr). da öfter das tiefe D zugemutet und auf
                            diesem Brummel- baßton baut sich ein sechstoniger Akkord auf. Das ganze "D, Gläser: Der zweiten
                            Landklasse wird. 29 | Liedchen schleppt sich in tiefen Lagen herum, zu einer Sängerbunde in Krefeld
                            auf dessen Anfrage mit, daß bei ! Stimmentfaltung kommt es fast gar nicht — Sänger und Dirigent
                            atmeten auf, als das grausame Spiel beendet war und man dieses Chörchen schlafen legen konnte. — Wer
                            könnte solchen Mißgriffen begegnen? In erster Linie die festgebenden Vereine. Sie sollen nicht die
                            Katze im Sack kaufen, sondern die Chöre auswählen und zwar nach praktischen Gesichtspunkten. -Ein
                            Chor, dessen Studium so lange Zeit angestrengtester Arbeit gewidmet ist, sollte so beschaffen sein,
                            daß er eine Perle des Repertoires werden und bleiben kann. Welcher Komponist bloß untersuchen will, ob
                            das Schicksal die wettstreitenden Vereine mit D-brummenden Bässen oder mit C-schrillenden Tenören
                            begnadet hat, der mag sein Chörchen selbst singen lassen, so er einen Verein hat und. nicht nur am
                            „grünen Tisch“ schreibt. Die Pflichtchöre können sich in normalem Stimm- umfang bewegen, können
                            gefällig sein und doch ihre Klippen haben. Und gottlob gibt es ja eine Reihe prächtiger Komponisten,
                            deren Chöre alle Bedingungen erfüllen. Also nur frisch hineingegriffen, ihr festgebenden Vereine und
                            praktisch gewählt! Ein kritischer Praktikus. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Briefkasten.</head>
                        <p> (Unter dieser Rubrik beantwortet die Redaktion nicht anonyme Anfragen von Abonnenten der „Süddeutschen
                            Sängerzeitung“.</p>
                        <p>Lehr. K. inG. Für die eingesandten Beiträge zur Sängerzeitung besten Dank und freundlichen Gruß. </p>
                        <p>L-tafel Sch. Ein Verzeichnis erprobter Preischöre zu Wettgesängen finden Sie in der Beilage der Firma
                            Karl - Hochstein in unserer heutigen Nummer. </p>
                        <p>„Dirichent.* Sie schreiben uns, Sie hätten beim letzten Preissingen in „dynamischer Schönheit“ die Note
                            4 erhalten und fragen an, was man darunter versteht. Aber, aber! Wenn Sie als „Dirichent“ noch nichts
                            von Dynamik gchört haben, so legen Sie ja den Taktstock als- bald in berufenere Hände. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Neue Musikalien und Bücher.</head>
                        <p> Zur Besprechung eingegangen. Spätere Besprechung vorbehalten. </p>
                        <p> Hey’sche Buchhandlung, Mühlhausen i. Thür. Chr. Bering: 1. Drei Lieder von Goethe. a) Geistes- gruß.
                            P. 1.#%, St. 225 d. b) Nacht- gesang, c) Wanderlied je P. .K 1.60, St. ä&amp; 40 öd. 2. Drei Lieder
                            vou FW. Grimme. a) Sehnsucht. P. .# 1.60, St. 240 9. b) Wart’ esab. P.1.#, St. a 25 ö..c) Der Wippauf.
                            P. .#1.20, St. A 30 D. </p>
                        <p>Hug &amp; Co., Musikverlag, Leipzig und Zürich. G. Angerer: op. 138. Postillon d’amour. P. 60 o, . -St.
                            &amp; 159. 0p.139. Vino beato. P.60 ö, St. &amp; 15. ‘ op. 125 Nr. 1. Beim Aßmannshäuser. P. 80 ö, St.
                            &amp; 20 d. Nr.2. Rheinfahrt. P. 60 ö, St. 115 8. Zwei Männerchöre. Nr. 1. Steh still im Wald und
                            lausche. P, 80 ö, St. ä 20 ö. Nr. 2. Leise hat hat am Rasen- strauche. P. 60 ö, St. ä&amp; 15 ©. op.
                            17 Nr.3. Untreue. P. 80, St. 20 . Sonntag. P. 1.K%, St. ä 20.0. Neue Musikalien und Bücher. C.
                            Attenhofer: Th. Hagedorn: G. Hauser: F. Klose: Asklepiadische Strophen. P. .K# 1.80, St. A 30 ©. G.
                            Meyer: Zwei Lieder: Wiedersehen am Rhein. P. 80 ö, St. &amp; 20 ö. Schön Hannchen im Spreewald. P. 60
                            , St. &amp; 15 ©. op. 37. Herziges Sehätzlein du. P. 605, St.ä159. \ op. 8. Serenade. P. 80 ö, St.
                            &amp; 20 8. op. 12 Nr, }. Maienkönigin. P. 60 ö, St. &amp; 15. Nr. 2. Zu hoch hinaus. P. 50 5, St.
                            &amp; 20 d. Nr. 3. Trink- lied. P. 0 ö. St. ä 15 5. : Fr. Michael: J: E. Näef: K. Pembauer: 30° Th.
                            Podbertsky: O. Rudolph: Ed. Schlumpf M. Thiede: L. Thuille: ‚B. Uhlig: R. Wiesner: op. 169. Orakel. P.
                            80 ö, St. &amp; 20 0. op. 40. Ans Vaterland, ans teure. P. 80 d, St. a 20 ©. Zwei Eieder: Nr. I, Mein
                            Heimattal, Nr. 2 Morgen, je P. 40 ö, St. &amp; 10 ©. op. 57. Juchhe! Im Dorf ist Tanz. P. «# 1.20, St.
                            a 30 ö. op. 35. Drei Soldatenlieder: Nr. 1. Soldatenglück. Nr. 2 Rewelge. Nr. 3 Husarenglaube, je P.
                            .# 1.20, St. &amp; 30 o. op. 10. Zwei Männerchöre: Nr. 1. Frische Fahrt. P. 0 ö, St. a 15 ©. Nr. 2.
                            Sommernacht. P. 1, St. a 20. op. 51. Zwei Lieder: Nr. 1 Waldstim- mung. P. 80 ö, St. &amp; 20 d. Nr. 2
                            Der Spielmann ist da. P. 60 ö, St. A 1590. </p>
                        <p>A. Parrhysius, Musikverlag, Berlin SW. 11. C. Morena: op. 90. Alemannenmarsch. P. 60 , St.ä 20 ©. </p>
                        <p>P. J. Tonger, Hofmusikverlag, Köln a. Rh. op. 607. Fünf Lieder. Nr. 1. Am Traun- | Fr. Abt: G. Angerer:
                            C. Attenhofer: G. Baldamus:, Bungard-Wasem: A. Claassen: H. Hauske: Ed. Hermes: E. Köllner; op. 76.
                            Nr. 2. Abschied. Nr. 3. Beim Abendglockenklang. Nr. 4. Lust zu jeder Zeit. Nr..5. Mein Heimattal, ie
                            P. 40 ö, St. &amp; 15 9. Stil. P. 80 ö, St. &amp; 30 ©. op. 79. Finkenschlag. P. 60 ö, St. ä 30 d. op.
                            83. Spielmannsknab. P. 60 ö, St. ä&amp; 15 0. op. 89. Nr.2. Am Rhein. P. 60 ö, St. a0 o. " op. 30. Nr.
                            2. Kriegers Abschied. P. 39,S.aAl5d op. 48. Begrüßungslied. P. 60 ö, St. al50. op. 29. Die Heimat. P.
                            605, St.ä159. Heimweh. P. 60 d. St. &amp; 15.0. op. 16. Festmarsch. P.603, St. &amp;30 0. op. 102. Die
                            Spinnerin. P. 40 ö, St. &amp; 15 0. op. 83. Waldirieden. see. P. 40 5, St. ä 15 ö. op. 34. Waldmorgen.
                            P. 60 5, ‚St. &amp; 30 d. op. 36. Gruß über den Ocean. P. 60 d, St. ä&amp; 30 od. </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>Besprechungen.</head>
                        <p> Waldmeister. Unter der Linde. Grüß dich Gott, mein liebes Heimatland. — Rudolf. Der Schmied. Va-
                            gantenlied. — Heil. Abendstunde. In der Fremde. Gute Nacht. (Verlag von G. Danner, Mühlhausen.) — Die
                            Lieder von Rudolph und Heil sind einfach, melodienreich und dankbar. — Otto Waldmeisters Männerchöre
                            sind all- gemein beliebt. Sie verdienen, bei uns in Baden mehr gesungen zu werden. Sein Lied „Unter
                            der Linde“ ist eine wunderbare, duftige Arbeit von guter Melodik und feiner Stimmführung. Heidelberg. </p>
                        <p>A. Türk. Habe es lieb. — Wengert. Zechertrost. — Weidt. Jubelnd steige auf zur Sonne. — Thiede. Triuk-
                            lied. — Neuert. Waisenmädchenhaar. Ungarische Volks- weise. (Musikverlag Kar! Hochstein, Heidelberg.)
                            Es sind bekannte Komponisten der Männerchorliteratur, deren Lieder gerade in Süddeutschland überall
                            gerne gesungen werden. — Auch diese neuen Kompositionen sind "leicht singbar, haben natürliche Frische
                            und Lebendigkeit und sind durchweg volkstümlich gehalten. . Heidelberg.</p>
                        <p>Wirkner. Gretel vom See. Auf der Wanderung. — Heinz. Sängermarsch. —Bünte. Seigegrüßt, du deutscher
                            Wald. Kreuzfidel. Schön Annie. O Sonnenschein. (Musik- verlag vonKarl Fritzsche, Leipzig.) Die Chöre
                            von Wirk- ner sind mittelschwer, die von Bünte ohne jegliche musi- kalische Schwierigkeit. Der
                            musikalische Satz ist bei allen Liedern gut durchgeführt. . ’ . Heidelberg. </p>
                        <p><span type="box">Der heutigen Nummer liegen Anzeigen-Beilagen der Firma Karl Hochstein, Heidelberg und
                                A. Spitzner, Leip- zig bei, welche wir der freundlichen Beachtung unser Leser empfehlen.</span>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <head>ANZEIGEN</head>
                        <p> Alle in dieser Zeitung angezeigten Werke werden (evtl. auch zur Karl Hochst Ansicht) besorgt durch
                            eins Musikhaus, Heidelberg. ! g" | Ca. 16000 Exemplare iin . > .. . } Praktischen Wegweisers für
                            Männergesangvereine von £ouis Roothaan, Musikdirektor und Gesanglehrer in Straßburg i. Els. wurden in
                            kurzer Zeit verkauft. — Käufer ist: Jeder Dirigent, jeder Gesangvereinsvorstand, jeder Sänger, jeder
                            Lehrer, überhaupt jeder Musikliebhaber. Preis pro Exemplar einzeln 20 Pfg. In Partien von mindestens
                            20 Exemplaren ab nur 10 Pig. finton Oser, Verlag, Bühl (Baden). ! a u. Su ERS AE TS RE NE Al TUR
                            TÄTEERTLENT Jarorama Maxnhein. Kolossalrundgemälde Erstürmung der Spicherer Höhen, 6. August 1870.
                            Täglich geöffnet. Eintritt 50 Pfg. Kinder 30 Pig. Vereine Preisermässigung. 8 EEE tg il FIR % ep BE nn
                            AARAU Neue höre von Wenger . Zu den bekanntesten und in allen Sängerkreisen belieb- testen
                            Männerchor-Komponisten gehört heute unstreitig der Stuttgarter JULIUS WENGERT. Sein Name ist heute
                            selbst den entiegensteu Landvereinen kein unbekannter mehr, auf allen Wettstreiten sind in diesem
                            Jahre die Wengertschen Chöre stete Erscheinungen, in Massenchören erklingen von abertausenden Sängern
                            die Wengertschen Weisen. ... Zu den beliebtesten Chören seiner jüngsten Schaffensperiode gehören: 34a.
                            Jägerwerben. Der Wald erglänzet in grüner Pracht. Des Sohnes Abschied. O Mutter, schau nicht traurig
                            drein. : Heimatdorf. Will das liebe Dorf verlassen. Das Scheiden. Lebe wohl nun, o Mägdlein, ich zieh’
                            in die Fern’. Die Heimkehr. Willkommen uns, o Heimat traut. Matrosen-Abschied. Hoiho! nun lichten die
                            Ankersich, im Wind die Segelschwellen. Jugendzeit. Saßen drei muntere Gesellen fröhlich beim perlenden
                            Wein. . Seemannstreue. Das Meer jagt die Wolken zum Uferrand. . . Goldene Jugend. Es zieht ein Bursche
                            zum Städtchen hinaus. op. op. op. op. op. op. 34b. 34c. 35 a. 35b. 306. op. op.
                            ARRRRRAAAAAHAAHAAAAAAHAHHM op. op. ERITTTTTDTTTTTTTT TFT TG TFT TTTTTGGITTTEISTTTTIH a Die älteren
                            Chöre Die Seerose, Heimatliebe, Vom Scheidegruß zur Heimat, Spielmannsiahrt, Zum Neuweltstrand,
                            Germanenliebe, Welsch- land und Heimat sind sämtlich unzähligemal Chor — in mehr als 100000 Stimmen
                            verbreitet. Sämtl. Chöre stehen zur Ansicht zu Diensten. Ebenso die Preischöre von Angerer, Arnold.
                            Baumann, Hutter, Käser, EDGGDECTGGGVTEGGTIIGGGIGER ’ y zu verkaufen. . Wo sagt 3 Y EB ER ce Exnen. a.
                            Bı. Nrucksaelei ai “u ii . Zechertrost. Holla! Herr Wirt, den größten Krug. als Preis- und Massenchöre
                            mit denkbar besten Eriolgen erprobt! So ist z. B. Die Heimat- Neuert, Thiede usw. usw. Bitte
                            Auswahlsendung zu verlangen. rasch und billig angefertigt in der heidelberger Verlagsanstalt und
                            Druckerei (Hörning &amp; Berkenbusch) : . .. Partituren ä 80 Pig. Stimmen ä 20 Pig.... liebe — ein
                            ganz besonders wirkungsvoller Karl Hochstein, Heidelberg, Chormnsik-Verlag. > Untere Neckarstrasse Nr.
                            21. o o "Eelkpiton Nr. 81. Gebrauchter Konzert- flügel, f.Vereine passend, I ichlnis, Konzertsänger
                            Heidelberg, Schlosserstr. 2. 31 Preis-Meiaillen > in echt und unecht &amp; L. Chr. |Vereinsahzeiehen —
                            geprägt, galvanoplastisch und emailliert. — Lauer G. m. b.H. Münzprägeanstalt Kgl. Bayrischer u.
                            Kerzogl. Sächsischer Koflieferant. Preis-Medailen in echt =a und unecht e Gegründet 1790. Nürnberg .
                            Kleinweidenmühle 12. | Berlin SW. Ritterstrasse 46. F Für Gesangvereine!! August Lichtweiss,
                            Musikdirektor und Gesanglehrer Heidelberg, Schlosserstrasse 2, übernimmt die Leitung eines Männerchors
                            eventl. auch auswärts. 3 1. Barmoniumfabrik | nah Saugsystem in Deutschland. Harmoniums in höchst.
                            Vollendung von den kleinst. bis zu den kostbarsten Werken. Höchste Auszeichnungen. Fabrik:
                            Leipzig-Lindenau, Angerstraße 38. Unübertroffene Tonvollkommenheit, Spielart und Solidität begründeten
                            den Weltruf der Flügel u. Pianinos von V. Berdux, Kgl. Bayr., Grossh. Hess. u. Hofpianofortefabrik Sr.
                            Kgl. Hoheit des Prinzen Ludwig Ferd. v. Bayern, Fabrik in München-Laim. Kein musikalisch Empfin-
                            dender vermag sich dem Zauber der diesem Fabrikat eigenen Klangschönheit zu entziehen, welche auch in
                            Fachkreisen grösstes Auf- sehen erregt. — Auf Ver- langen Katalog u. Probe- lieferung. Karl Hochstein,
                            Heidelberg, Hauptstr. 73. Alte Instrumentenehme in Tausch. Stimmungen u. Reparat.sorgfältig. 32 £
                            Spezial-Geschäft feiner Herren-"und Knahen- Bekleidung Massanfertigung eleganter Garderobe eigener
                            Herstellung | Spezialität: Feine Rerren- und Jünglings-Paletots ud Uster unter Leitung tüchtiger
                            Zuschneider. in Yeıtesien Fagons und Dessins, urd Waschstoffen Riesen-Auswahl in besserer
                            Knaben-Garderobe, | Elegante Fantasie-Westen in Wolle, Seide, Sammt Niederlage | In eigenen
                            Betriebswerkstätten hergestellt. von Bleyles regulär gestrickten Anzügen. Tadelloser Sitz und beste
                            Verarbeitung. Dr” Bei Auswahlsendungen in Knaben- Garderobe genügt Angabe des Alters; bei Herren-
                            Garderobe Angabe des: Brustmasses -—- über der Weste — unter den Armen gemessen. KRISE | BESIET Des
                            Sängers Berater! Firberei R. aa Unentbehrli ch für jeden Sänger! Eine leicht faBßl. Darstellung des
                            Wichtigsten aus der allg. Kunstwaschanstalt u. chem. Reinigung ik- : Fritz Neuert, Pforzheim. : =
                            Musih-au Gesankfae sein a Heidelberg, Märzgasse 12, Telephon 661 Bereits in vielen Tausend Exemplaren
                            in Sängerkreisen ver- ln Georg Meiners, Heidelberg "Ir". Mannheim, 9 3.10 und. € 1. 14, Telephon 1844.
                            breitet. ä er E . Rasche Lieferung. Billige Preise. Verlag: K d r] H 0 ch $ t e j n » Musikhaus, f
                            Anerkannt tadellose Ausführung. Heidelberg. nn - en m— Für Sängerfeste und zur Ausschmückung von
                            Gesangvereinslokalen. Dekerations-Plakate.- - - | - Papier-Guirlanden. Lyra mitWillkommen u. Spruch,
                            73:90 cm —.50 Eicherlaub-Guirlande i S : —, en PENEN, a Fo in schönster Prägung und Ausführung 4 m
                            Sänger-Wappenm.od.o.Spruch, 73:90 cm —.50 lang —.70, 10 Stück = 40 m 6.—. Tannen-Guirlande
                            Transparent, Sängerwappen auf schwarzem Grund, 58:68cm —.50 aus grünen Tannenzweigen, schön in Litho-
                            graphie ausgeführt. Kernsprüche für Sängerfeste 2 Serien (&amp; 5 Blatt 60:88 cm A Serie 2— Guirlande
                            4m lang —.70, 10 Stück=40m 6.—. Sprüche im Kranz a) Willkommen Sangesbrüder ! Eichenlaub-Guirlande mit
                            Sänger-Wappen. »s Seid gegrüsst ihr freien Sänger! Effektvolle Guirlande aus geprägtem Eichen- In
                            Grösse 36:45 cm, &amp; —.10 ° laub mit 8 doppelseitigen ‘Sängerwappen in und Grösse 73:90 cm, &amp;
                            —.50 2 feinem Farbendruck, 16:20 cm gross. . Dekorationsfähnchen es 4 u ee 10 Stück 9.25. aus Papier:
                            osen-Lulriande Nr. 248. Fähnchen 12>20 cm, an gebeizten di aus geprägtem Rosenlaub mit eingelegten
                            bunten Holzstäbchen en ine {innen Papierrosen. Guirlande 4 m lang 1.—, 10 Stück 9.25. per Dtzd. —.35,
                            100 Stck. 25 l________ .» 249. da. 19x30 cm, an naturweißen Stäben, Vereins-bzeichen 28 2 ‘45 cm lang
                            ° : per Dtzd. —.60 aus Metall geprägt, versilbert oder vergoldet. „» 250. 0. 34x43 cm, an naturweissen
                            Stäben , , . ; ir ; 70 cm lang . per Dtzd. —. Emaille-Abzeichen in hocheleganter u.solid. Ausführung.
                            aus Stoff: . Diplome für - __[Rosetten, Bandquasten |. „ 251. do. aus Schirting, Tuch 18x25 cm gross,
                            Gesangvereine. 1 - und Festbänder. Stab 70 cn lang, schwarz lackiert, _ . mit goldener Spitze, per
                            Dtzd. 1.20 Abbildungen, Preise oder Muster auf Wunsch! ii 251 a. do. aus Schirting, Tuch 22x27 cm
                            gross, , Stab 70 aa lang, schwarz lackiert, | Fahnenschleifen Schulterschärpen ie rehter, be wati aus
                            Atlas- oder Moire- [— | aus Cachemir, ‚Satin, band mit Aufdruck oder Atlas und Moire V 5 RE a ee
                            Stickerei. in feinster Ausführung, Effektv. Kotillontouren, Orden, Knalibonbons, Attrappen,
                            Tafeldekorationen etc. al ll. "Kotilen Artikel. Kopibedeckungen aus Papier für Herren und Damen in
                            schöner Ausstattung und in den verschiedensten Formen. Perücken, Bärte, Schminken, Masken, Kostüme,
                            Scherz- u. Vexierartikel.: Bm Prreiskafalog hierüber auf Wunsch gratis und iranko. — —— “ Janner, M
                            ühlhausen i Thüringen. Heidelberger Verlagsanstalt. und Diuckerel (Hörning &amp; Berkenbusch)
                            Heidelberg, Unt. Neckarstr. Nr. 21.</p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text>
        <body>
            <div type="notes">
                <p/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
