<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="baudi-07-e3cd3870" type="report">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jahresbericht des Lehrerseminar I 1881/1882</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jahresbericht des Lehrerseminar I 1881/1882</title>
                    <author>Direktor</author>
                    <settlement key="baudi-06-ef212d55">Karlsruhe</settlement>
                    <date>1882</date>
                    <publisher>Verlag</publisher>
                </bibl>

                <!--               <stamp rend="left" type="round">L.B. Karlsruhe</stamp>-->
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="titlepage">
                <p>
                    <title>
                        <hi rend="heading5">
                            <hi rend="center">Sechsunddreissigster Jahresbericht</hi>
                        </hi>
                        <lb/>
                        <hi rend="center">des</hi>
                        <lb/>
                        <orgName key="baudi-05-4f04c3a6">
                            <hi rend="center">Grossherzoglich Badischen</hi>
                            <lb/>
                            <hi rend="heading3">
                                <hi rend="center">Schullehrerseminars Karlsruhe I</hi>
                            </hi>
                        </orgName>
                        <lb/>
                        <hi rend="heading5">
                            <hi rend="center">für das Schuljahr <lb/>
                                <date from-iso="1881" to-iso="1882">1881/82</date>
                            </hi>.</hi>
                    </title>
                </p>
                <p>
                    <hi rend="center">
                        <lb/> Mit einer Beigabe: <title>Zur Beurteilung der Katechismusvorlage</title>, <lb/> von <persName
                            key="baudi-04-4a047f25">Dir. Leutz</persName>.</hi>
                </p>
                <p>
                    <settlement key="baudi-06-ef212d55">
                        <hi rend="heading5">
                            <hi rend="center">Karlsruhe</hi>
                        </hi>
                    </settlement>. <lb/>
                    <hi rend="center">Druck der <orgName>G. Braun'schen Hofbuchdruckerei</orgName>. <lb/>1882. </hi>
                </p>
            </div>
            <div type="page" n="[3]" decls="Zur Geschichte der Anstalt">
                <p>
                    <hi rend="heading3">
                        <hi rend="center">I.<lb/> Zur Geschichte der Anstalt.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <p>Das Schuljahr 1880/81 schloss ab mit der Schlussprüfung vom <date from-iso="1881-08-06" to-iso="1881-08-09"
                        >6.–9. August 1881</date>. Die 39 Schüler des obersten Kurses wurden sämtlich in das
                        <orgName>Schulamt</orgName> entlassen. Die 37 Schüler des II. Kurses rückten in den oberen vor, und ebenso
                    die 35 des I. in den II. Kurs. Zu der vom <date from-iso="1881-09-27" to-iso="1881-09-30">27.–30. September
                        1881</date> abgehaltenen Aspirantenprüfung meldeten sich 36 junge Leute, darunter 27 aus Realgymnasien und
                    höheren Bürgerschulen, welche dieselben meist bis zu Ende durchlaufen hatten, mehrere bis Unterprima, nur 9
                    wurden von einzelnen Lehrern vorbereitet. Wenn das Ergebnis der Prüfung auch nicht dieser langen Vorbereitung
                    überall entsprach, so lag der Grund wohl darin, dass diese Schüler auf den Mittelschulen auch schon
                    mangelhafte Leistungen aufwiesen, oder die musikalische Ausbildung vernachlässigt hatten. Es wurden 26
                    Aspiranten aufgenommen, 23 in I. Kl. und 3 in II. Kl., letztere waren alle in Gymnasien, von ersteren 18 in
                    Gymnasien oder höheren Bürgerschulen, und 5 von einzelnen Lehrern vorbereitet. Aus der
                        <orgName>Präparandenschule Tauberbischofsheim</orgName> kamen 11. Im Laufe des Jahres traten aus I. Klasse
                    3, aus II. Klasse 1 und aus III. Klasse 1 aus, so dass am Schlusse des Schuljahres anwesend sind:</p>
                <table>
                    <row>
                        <cell>I.</cell>
                        <cell>Kurs</cell>
                        <cell>Evang.</cell>
                        <cell>29</cell>
                        <cell>Israel.</cell>
                        <cell>2</cell>
                        <cell>zusam.</cell>
                        <cell>31</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>II.</cell>
                        <cell>"</cell>
                        <cell>"</cell>
                        <cell>36</cell>
                        <cell>Israel.</cell>
                        <cell>1</cell>
                        <cell>zusam.</cell>
                        <cell>37</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>III.</cell>
                        <cell>"</cell>
                        <cell>"</cell>
                        <cell>35</cell>
                        <cell>"</cell>
                        <cell>1</cell>
                        <cell>zusam.</cell>
                        <cell>36</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Im</cell>
                        <cell>Ganzen</cell>
                        <cell>Evang.</cell>
                        <cell>100</cell>
                        <cell>Israel.</cell>
                        <cell>4</cell>
                        <cell>zusam.</cell>
                        <cell>104</cell>
                    </row>
                </table>
                <p> Hiervon sind 97 intern, 7 extern.</p>
                <p> Die Prüfung der Seminarschule wurde am <date when-iso="1882-03-31">31. März d. J.</date> in den
                    Religionsfächern von <persName>Geh. Kirchenrat Schellenberg</persName>, in den weltlichen von
                        <persName>Oberschulrat von Sallwürk</persName> vorgenommen. Am Schlusse des Schuljahres zählte die Schule
                    in Kl. I 56, in Kl. II 60, in Kl. III 61, in Kl. IV 21 Schüler.</p>
            </div>
            <div type="page" n="4" decls="Zur Geschichte der Anstalt">
                <p>Nach Promovierung der Klassen wurden an <date when-iso="1882">Ostern d. J.</date> 54 neue Schüler in die I.
                    Klasse aufgenommen.</p>
                <p>Die Dienstprüfung für <date when-iso="1881">1881</date> fand vom <date from-iso="1881-08-10"
                        to-iso="1881-08-13">10.–13. August</date> statt. Es hatten sich dazu 37 Lehrer gemeldet, wovon 32
                    erschienen, hievon bestanden 3 die Prüfling für erweiterte Schulen, 23 für einfache und 4 erhielten eine
                    Nachprüfung. Ausserdem erschienen 8 Lehrer zu Nachprüfungen, wovon 7 bestanden, und 4 machten die
                    Candidatenprüfung‚ wovon 2 bestanden.</p>
                <p>Im Lehrerpersonale des Seminars fand keine Veränderung statt. Der <date from-iso="1876-09">seit Herbst
                        1876</date> an der Seminarschule angestellte Unterlehrer <persName>Karl Friedrich Gutmann</persName>
                    erhielt eine Stelle als Hauptlehrer an der Volksschule in <settlement key="baudi-06-5541661c">Heidelberg</settlement>, Erlass Grossh.
                    Oberschulrats vom <date when-iso="1882-04-05">5. April d. J.</date>‚ No. 5352, an seine Stelle trat nach
                    Erlass vom <date when-iso="1882-04-14">14. April d. J.</date>‚ No. 5351, Unterlehrer <persName>Johann Georg
                        Ziegler</persName>, bisher in <settlement key="baudi-06-5541661c">Heidelberg</settlement>. Derselbe trat in die II. Klasse ein,
                    und der bisherige Lehrer dieser Klasse, <persName>August Ziegler</persName>, übernahm die oberste IV.
                    Klasse.</p>
                <p>Auch in diesem Jahre können wir dankbar den Gesundheitszustand im allgemeinen als befriedigend bezeichnen, doch
                    mussten einige Zöglinge längere Zeit wegen Krankheit in ihre Heimat zurückkehren, wovon zwei des obersten
                    Kurses bis jetzt noch nicht wieder in den Unterricht eintreten konnten.</p>
                <p>Zur Zeit der Feier der silbernen Hochzeit <persName>Seiner Königlichen Hoheit des Grossherzogs</persName>, im
                        <date when-iso="1881-09">September des vorigen Jahres</date>, waren die Zöglinge noch in ihrer Heimat in
                    den Ferien, doch wurde <persName>Ihren Königlichen Hoheiten</persName> eine gemeinsame Glückwunschadresse der
                    vier badischen Seminarlehrerkollegien überreicht.</p>
                <p>Das Weihnachtsfest wurde in üblicher Weise vom Seminar und der Schule am Abend des <date when-iso="1881-12-23"
                        >23. Dezember</date> begangen.</p>
                <p>Das Geburtsfest unseres <persName>Kaisers</persName> wurde am Morgen des <date when-iso="1882-03-22">22. März
                        1882</date> von der Anstalt mit Gesängen und Vorträgen gefeiert, wobei der Zögling des Oberkurses
                        <persName>Johann Herold von Boxberg</persName> die Festrede hielt über <persName>den deutschen Kaiser
                        Heinrich III.</persName> Einen gemeinsamen Ausﬂug machten Lehrer und Zöglinge am <date
                        when-iso="1882-06-24"> 24. Juni d. J.</date> Wir fuhren mit der Eisenbahn bis
                        <settlement>Gernsbach</settlement>, wanderten über <settlement>Scheuren</settlement> nach
                        <settlement>Reichenthal</settlement>, nach kurzer Rast von hier auf den <settlement>Hohloh</settlement>
                    und nach <settlement>Kaltenbronn</settlement>. Hier wurde längere Zeit gerastet und die mitgebrachten
                    Lebensmittel wurden verzehrt. Alsdann gingen wir über das <settlement>Hochmoor</settlement>, an dem
                        <settlement>Hornsee</settlement> vorbei, durch prächtige, noch mit dem frischen Grün geschmückte
                        <settlement>Tannenwälder</settlement> nach <settlement>Wildbad</settlement>, wo wir noch so zeitig
                    ankamen, dass die Anlagen und die Bad-</p>
            </div>
            <div type="page" n="5" decls="Zur Geschichte der Anstalt">
                <p>einrichtungen besichtigt werden konnten. Um <time when="20:30:00">8 1/2 Uhr</time> fuhren wir mit der Eisenbahn
                    nrach <settlement>Pforzheim</settlement> und von da <settlement key="baudi-06-ef212d55">nach
                        Hause</settlement>. Das Wetter war uns sehr günstig, die beim Aufsteigen etwas lästige Hitze wurde bald
                    durch die bewegte, frischere Luft der Höhe angenehm gemildert.</p>
                <p> Im Laufe des Jahres erhielt unsere ‚Änsstalt folgende Besuche: Am I7. und I8. November V. bcehrten uns die
                    Grossherzogliclrerr Kreisschulritte Alletag von (Mfenburgg Goth von Mosbach und 'I‘rautz von Iirxrlsruhe mit
                    ihrem Besuche und wohnten dem Unterricht im Seminar und in der Seminarschrlle an. Ilerr A. D. Lückhoff,
                    Pfarrer der ref. Kirche in Kapstadt, Süd-Africzr, wohnte dem Unterrichte an und besichtigte die Einrichtung;
                    ferner Herr Kulmann-Olserr aus Teröen in Norwegen. I-Ierr Seminardirector Bethe aus Weissenfels. Der tmstalt
                    wurden im Laufe des Jahres folgende Geschenke gemacht: Von Seiner Käönigl. Hoheit dem Grossherzog:
                    l-Iottinger, Deutschland in Bild und Wort. Berlin und Strassburg 1878. Ilottinger, der deutschJranzösische
                    Krieg 1870-71. Berlin und Strassburg 1880. Hottinger, Orbis pictus. Berlin und Strassburg 1881. Von I-‚Ierrn
                    Buchhändler Kreuzbauer dahier: Ilul)’s Deutschlands Ilalladenund Romanzendichter. 3 Bde. Von Herrn
                    Gymnasialllehrer Meinzer hier: dessen Rcrxhenbüchlein für die Volksschüler, 8 Jahrgänge. Vom Verlag von
                    Baedelc er in Essen: Atlas zur deutschen (‘xeschichte, entworfen von Dr. C. Fr. bileyer. Von Bahnmaieﬂs Verlag
                    in Basel: Schäublin, Chorge- sänge, I. und II. l3äirdcheil. Vun C}1ristianl{aise1-‚ Iluchhzrndlrlng in
                    München: Evangelisches Choralbtxch für den Blännerchor von Joh. Zahn, Seminarinspelctol’ in Altdorf. Wir
                    sprechen hiemit für diese Gaben unseren verbindlichsteir IJanl; aus. Wir müssen noch einer Ilereicherung
                    unserer Bibliothek gedenken, welche für unsere Anstalt von ganz besonderem Werte ist. Verzrnlasst durch
                    mehrfache Anfragen um die frühesten Schriften des verstorbenen Direktors Prof. Stern wurde </p>
            </div>
            <div type="page" n="6" decls="Zur Geschichte der Anstalt">
                <p> der Wunsch ausgesprochen, es möchte unsere Anstalt eine möglichst vollständige Sammlung jener Schriften s1cl1
                    verschaffen, welche für die Geschichte der Methodik von hoher Wichtigkeit sind. In unserer Bibliothek fand
                    sich kein einziges sprachliches Werk von Stern. Da die älteren Bücher in den Buchhandlungen gar nicht mehr zu
                    bekommen waren, so blieb kein anderer Weg, als die älteren evang. Lehrer des Landes um gütig-e Ueberlassung
                    von Exemplaren jener früheren Bücher an unsere Anstalt zu bitten, welcher Bitte denn auch mit Freuden von
                    vielen Seiten entsprochen wurde. So sehen wir uns denn im Besitze aller wichtigeren sprachlichen Schriften
                    Sterrfs, es sind diese der Zeit nach folgende: Anfänge des Unterrichts 1827. Sprachbuch in Quart, I. Wörter,
                    II. Wortverbindungen, III. Satzverbindungen, IV. Frühlingsgarten, V. Sprachschule 1826 bis 1830. _ Anleitung
                    zum Gebrauch des Sprachbuchs I. und II. Abteilung 1828, 1829. Schulbüchlein der deutschen Stilbildung, ein
                    Auszug 21115 dem V. Teil des Sprachbuchs, 1831. Lehrgang des Lautirtinterrichts, in mehreren Exemplaren, 1833-
                    Freie Sprechund Aufsatzübungen, 1832. Begründung, Unterscheidung und Uebung der ersten und wesentlichen
                    Sprachbegriﬂe, 1 8 3 2. Deutsche Formenund Satzlehre, 1834. Erstes Sprachund Lesebuch, Fibel. Zweites „
                    Drittes „ „ „ Lehrgang der ersten Satz- und Atlfsatzübtlngen, als Anleitung zum zweiten Sprachbuch, 1840.
                    Anleitung zum dritten Sprachund Lesebuch. Belehrendes Leseund Unterrichtsbuch, 1842. Zergliedernder
                    Sprachunterricht nach geistbildenden Grundsätzen, 1846. Satzbildung und Anfertigung kleiner Aufsätze, 1854.
                    Anleitung‘ zum Gebrauche der Satzbildmig, 1854. Deutsche Sprachlehre für höhere Schulen, 1856. Kleines Leseund
                    Unterrichtsbuch, 1864. Natur-‚ Erdund Völkerkunde, 1839. Allgemeine Erdund Himmelskunde, 1843. Kleine
                    Schulgeographie, 1863. Lehrgang des Rechenunterrichts, 1832. Aufgabenbüchlein für das 'I'afelrechnen.
                    Erfahrungen und Grundsäitze für den Religionsunterrieht, 1 8 3 3. Erstes Spru chbuch für christliche Schulen,
                    1 8 3 3.</p>
            </div>
            <div type="page" n="7" decls="Zur Geschichte der Anstalt">
                <p> H 77 .1 7 i. Geschichtliches Spruchbuch für die Repetition der bibl. Geschichte, 1834. Lehrbüchlein des
                    christlichen Glaubens, 1853. geht aus dieser grossen Reihe von Schriften hervor, welche grosse Arbeitskraft,
                    und welche vielseitige Bildung der Verfasser besass, welch ein rastloses Streben nach einer stets
                    vollkommneren Methode ihn beseelte, wie er jede neue Erscheinung mit vortirteilslosem Blicke prüfte, das Gute
                    anerkannte und in seinen Schriften verarbeitete. Stern gehört zu den bedeutendsten, bahnbrechenden
                    Schulmännern auf dem Gebiete der Sprache und des Rechnens, und mancher altere Lehrer greift heute noch gerne
                    zu den Anleitungen, um sich daraus rats zu erholen. Die Bücher wurden uns von nachstehenden Lehrern über-
                    sendet: I-Iauptl. Reuther in Karlsruhe, Kirsch in Lichtenau, Walter in Sennfeld, Schember in Ernmendingen,
                    Klein in Ruchsen, Zimmermann in Reilsheim, Köbler in Feudenheirn, Larnerdin in Käfcrthal, Men g in Hohnhurst,
                    Mössinger in Riippurr, Zachmann in Pforzheirn, Merkel in Huchenfeld, R atzcl in Dainbach, W örner in
                    Ladenburg, Held in Reilingen, Glock in Weinheim, Schücl: in Heidelberg, Brauch in Sulzfeld, Oblitnder in
                    Eichel, Bussemer in Schriesheim, Leh— mann in Rittenweier. Von den in mehrfacher Zahl eingesendeten Exemplaren
                    habe ich, gewiss mit Erlaubniss der Geber, ein Exemplar an das Seminar II abgegeben. Im Namen unserer Anstalt
                    sage ich hiermit den freundlichen Gebern, welche zugleich ihre Anhänglichkeit an die Stätte ihrer Vorbereitung
                    und an ihre ehemaligen Lehrer damit ausdrückten, meinen besten Dank. Zur Verteilung von Stipendien waren für
                    1881/82 zur Verfügung: ' Aus Stiftungsfonds 1540 MAus der Staatsdotation 670e „ Summa 8240 M. Nach Erlass
                    Grossh. Oberschulrats vom I4. Juni d. ].‚ Nr. 8052, wurden bewilligt: In der I. Klasse: 3 Stipendien zu je IIO
                    M. 5 Stipendien zu je 7o M. 8 „ „ „ IOO „ 3 n n n 60 a; 7 H 77 7! </p>
            </div>
            <div type="page" n="8" decls="Zur Nachricht">
                <p> In der II. Klasse: 7 Stipendien zu je I25 M. 6 Stipendien zu je IOO MII „ n n [I0 n In der III. Klasse. Das
                    grosse Friederiken-StipenIO Stipendien zu je I30 Mclium zu . . . 200 M. 6 „ „ n I30 H 4 Stipendien zu je IIO
                    M. 5 „ n n 100 ‚y </p>
                <p>
                    <hi rend="heading3">
                        <hi rend="center">Zur Nachricht.</hi>
                    </hi>
                </p>
                <p> 1. Die Schlussprüfttng mit der Kandidatenprüfting für das Schuljahr 1881/82 ﬁndet vom 29. juli bis I. August
                    statt. 2. Die Dienstprüfung für 1882 ﬁndet vom 13.-46. September statt. 3. Die Prüfung der Aspiranten beginnt
                    Dienstag den I9. Sept. morgens 8 Uhr. Dieselben haben sich Tags zuVOr bei der Direktion anzumelden. Den bis I.
                    Sept. einzusendenden Eingaben müssen beiliegen: 1. Ein Geburtsschein. 2. Ein grüner Impfscheirl für die zweite
                    Impfung. 3. Ein verschlossenes Zeugnis des Bezirksamtes Über die körperliche Beschaffenheit und den
                    Gestrndheitszustand des Aspiranten. i 4. Das Abgangszerlgnis von einer Priiparancienschule oder das Zeugniss
                    von einer Mittelschule oder ein verschlossenes Zeugnis über den Privatvorbereitungs- Unterricht. ' Eine vom
                    Bürgermeisteramt zu beglaubigende Erklärung des Vaters, bezw. Vormunds, die durch den Aufenthalt des Schülers
                    an dem Seminar entstehenden Kosten zu tragen. U! Die Zeugnisse über Vorbereitung haben genau anzugeben; wie
                    lange der Aspirant bei dem betreffenden Lehrer den Unterricht genossen hat. Beim Eintritt hat jeder das
                    Kostgeld für das erste Halbjahr mit go Mark und den ersten ökonomischen Beitrag mit IO Mark, zusammen IOO
                    Mark, zu bezahlen. Im übrigen wird das Kostgeld vierteljährig zum voraus erhoben; es werden den Zöglingen
                    jeweils beim Eintritt der Ferien die Forderungszettel mitgegeben, welche sofort nach der Rückkehr zu
                    berichtigen sind. Das Kostgeld beläuft sich für das jahr auf circa I90 Mark. Ein Nachlass kann nur von Ä 9
                    „___ der Zeit an eintreten, wo über die Verteilung von Stipendien schon Beschluss gefasst ist, was erst im
                    Laufe des Sommers geschieht. Soferne die Itiöglichkeit, den Anforderungen der Kostkasse nachkommen zu können,
                    bei einem Aspiranten zweifelhaft erscheint, müssen wir die rmfstellung eines Bürgen verlangen. Beim Eintritt
                    hat jeder seine Leibwäsche, deutlich gezeichnet, Handtücher, Waschbecken, Schwamm und Bürsten mitzubringen,
                    ferner haben sämtliche Zöglinge zum Bezug der Betten 4 Betttücher, 2 kleine Ueberzüge für Kopfpolster, 0,55 m
                    lang, 0,75 m breit, und einen grösseren Ueberzug, 1,30 m lang, für ein Plümeau mitzubringen. Über sämtliche
                    Gegenstände ist ein Verzeichnis zu führen. 4.. Der Unterricht im neuen Schuljahre beginnt Samstag den 23.
                    September. Die II. und III. Klasse hat sich am Nachmittage vorher hier einzuﬁnden. II. l’ersonalstand der
                    Anstalt. Direktion. Ferdinzind L e u t z. Anstaltslehrer. i) Am Seminar: Ferdinzurd Leutz, DirektorAlbrecht
                    Thema, ProfessorMzxrtin S c h we i ck ert, SeminarobcrlcllförAndreas Barner, Seminarlehrer. Leonhard Knauer, „
                    Heinrich Eyth, Hilfslehrer für einzelne Fächer. Alfred Maul, Direktor der Turnlehrerbildungsanstalt. .
                    Heinrich Bihler, Professor am Gymnasium, den für französischen Unterricht. I0 Wilhelm Brenk, Musiklehrer, für
                    das Klavier in der I. Klasse. Violinspiel und 2) An der Seminarschule: II. III. . Klasse’. Karl Gutmann bis
                    Ostern 1882. August Ziegler. IICIIIIIICII Schwarz. Karl Ilriitininger. Joh. Gg. Ziegler, seit Ostern 1882.
                    Verwaltung. Seminarfondsverrechner : Karl Reis s ‚ Rechnungsrat. Kostverrechner: Seminaroberlehrer S ch w e i
                    c k e r t. Anstaltsarzt. Wedicinalrat Dr. E. Meier. Seminardiener. Abraham Schleich. III. Uebersicht des
                    Unterrichts. I. Religion . Lesen und Erklären ausgewählter Abschnitte aus den historischen Büchern des alten
                    und neuen Testaments und geeigneter Stellen aus den prophetischen Büchern. Biblische Geographie und
                    Altertumslcundta. Glaubensund Sittenlehre, soweit sie aus den gelesenen Abschnitten sich ergeben. Lieder aus
                    dem Gesangbuch und deren Geschichte. Das Kirchenjahr. ——3 Std. wöch. Klasse. Die Lehrbücher des alten und
                    neuen Testaments mit Hervorhebung der daraus sich ergebenden Glaubensund Sittenlehren. —3 Std. wöch. — Klasse.
                    Uebersicht der biblischen Geschichte im Zusammenhang. Die christliche Lehre nach Anleitung des Katechismus.
                    Geschichte der christlichen Kirche nach dem für die evang. Schulen bestimmten Leitfaden. Die wichtigsten
                    Bekenntuisschriften. Anweisung zur Erteilung des Religionsunterrichts in den Volksschulen. —— 2 Std. wöch.
                    Leutz, In den täglichen Morgcnund Abendantlachten werden Stücke des neuen und alten Testaments gelesen und
                    erklärt. An den Sonntagen wird vor Beginn des Gottesdienstes der jeweilige Text erläutert und erbaulich
                    angewendet. II. Erziehungsund Unterrichtslehre. II. Klasse. Allgemeine Unterrichtslehre mit Uebtingen im
                    Erzählen und llrfragen. Zahlreiche schriftliche Katechesen mit Probelektionen vor einer Anzahl von Schülern
                    der Seminarschule. —— 2 Std. wöeh. III. Klasse. I. Die anthropologischen und psychologischen Grundsätze,
                    soweit sie der Erziehungsund Unterrichtslchre zur Grundlage dienen. 2. Allgemeine Erziehungslehre.
                    Sehuldisciplin. Besprechung der Methodik einzelner Lehrgegenstände auf Grund des Lehrplans für Volksschulen.
                    Geschichte der Pädagogik seit 1500 n. Chr. —3 Std. wöch. Die Zöglinge benützten das Lehrbuch von Kahle. Leutz.
                    A. Theoretischer Teil. in B. Praktischer Teil. Die praktischen Uebungen im Schulhalten sind so geordnet, dass
                    der ganze Nachmittagsunterricht der Seminarschule, in 4 Klassen, und in den 4 Hauptunterrichtsfäehern, ——
                    Religion, Sprache, Rechnen, Realien, — von dem in 4 Abteilungen sich’ spaltenden Oberkurs unter unmittelbarer
                    Aufsieht des Klassenlehrers und der Kontrole des betreffenden F achlehrers besorgt wird. Behufs der
                    Beurteilung der Leistungen und der Verwertung der gemachten Erfahrungen ﬁndet wöchentlich mit jeder Abteilung
                    unter Leitung des Seminarlehrers eine Konferenz statt. —— I0 Std. WöchIII. Deutsche Sprache. I. Klasse. r.
                    Sprachlehre. Der einfache und erweiterte Satz. Der zusammengesetzte Satz im allgemeinen. Das Wichtigste aus
                    der Wortlehre. Orthographie und Interpunktion. Zergliedertrng von Lesestücken. II. III. 2. Lektüre. Lautund
                    tonrichtiges Lesen prosaischer und poetischer Stücke mit sprachlicher und sachlicher Crklarttng. Wiedergabe
                    des Gelesenen. Vortrag auswendig gelernter Stücke. Im Anschluss an die Lektüre das Wichtigste aus der Poetik.
                    3. Aufsatz. Erzühhrngxin, Nachbildungen, leichtere Beschreibungen und Schilderungen, kleine Abhandlungen,
                    ‚Inhaltsangabe von Gedichten, Geschüftsaufsätze. Nach Blatz, Schulgrzxmmzitik. —— Wöch. 6 Std. * Knauer.
                    Klasse. I. Spraehlehre. Wiederholung und Blrweiterung des früher Gelernten. Der zusammengesetzte Satz.
                    ‚Interpunktion. Wortbildung. Zergliederung von Lesestüeken. Nach Blatz, Schulgmmmzxtik. 2. Lektüre.
                    Fortgesetzte Uebung im lautund ton- richtigen Lesen prosaischer und poetischer Stücke aus dem bad. Lesebuch
                    III. Teil und Fäörsters deutschem Lesebuch mit sprachlicher und sachlicher Iirkliirunrr. Angabe des Inhalts
                    und der Darstellungsart des Gelesenen. Vortrag" auswendig gelernter Gedichte und prosaischer Stücke.
                    Uebersicht über die erste Blütenperiode der deutschen Litteratur mit Proben in Ursprache und Uebertragunrr. 3.
                    Aufsatz. Schriftliche Arbeiten — Dispositionen, Entwürfe, Aufsätze — über verschiedene Themata mit gegebenem
                    Stoff: Beschreibungen, Schilderungen und Abhandlungen, meist im Anschluss an die Lektüre und Geschichte. ——
                    Wöch. 6 Std. Klasse. I. Spraehlehre. Wiederholung der gesamten Sprachlehre mit eingehender Behandlung
                    einzelner wichtiger Partien. Zergliederung von Lesestücken. 2. Lektüre. Darstellung der Entwickelung der
                    deutschen Litteratur seit Opitz. Gelesen und erklärt wurden Göthes „Jphigenie“ und Schrllers „Tell“. 5.
                    Aufsatz. Das Wichtigste aus der Stillehre. Aufsatze uber verschiedene Themata im Anschluss an die Lektüre;
                    Abhandlungen über Sprichwörter; dienstliche Iilingaben an Ilehörden; eine Rede. — Wöch. 4. Std. Anleitung zur
                    Erteilung deutschen Sprachunterrichts in der Volksschule mit praktischen Uebungen in der Seminarschule. —-—
                    Wöch. 3 Std. 'I'horna. a ‚.. I3 _ IV. Französische Sprache. (Für solche Schüler, welche bereits früher
                    Unterricht hierin l1. III. genossen haben.) Untere Abteilung. Wiederholung der Formenlehre und der wichtigsten
                    syntaktischen Regeln unter Zugrundelegung der Notivelle grammaire francaise und des sich daran anschliessenden
                    Cours gradue de thcmes von Plötz. Extempoirxlien. Gelesen wurde Don Quichotte von Florian. — 2 Std. Obere
                    Abteilung’. Kasuslehre, Gebrauch der Zeiten und Modi, Adverbien und Negationen, nach derselben Grammatik und
                    den zugehörigen Uebungen zur Erlernung" der französischen Syntax. lixtemporalien. Uebung im Vortrag-. Viktor
                    Hugo. Histoire de Napoleon von Lanfrey. — 3 Std. wöch. Pﬂege französischer Konversation in beiden Abteilungen.
                    B i hl e r. V. Rechnen. Klasse. Repetition der gemeinen Brüche und Dezimalbrüche. Angewandtes Rechnen. Die
                    vier Grundrechnungsarten in ganzen und gebrochenen unbestimmten Zzrhlen und mit entgegengesetzten Grössen.
                    Zahlengleichungen vom ersten Grad mit einer Unbekannten. ——— 3 Std. wöch. Klasse. Angewandte Aufgaben.
                    Potenzen und Wurzeln. Proportionen. Gleichungen des ersten Grades mit mehreren und des zweiten Grades mit
                    einer Unbekannten. ——— 3 Std. wöch. Klasse. schwierigere Schlussrechnungen. Gleichungen des ersten Grades mit
                    mehreren Unbekannten und Gleichungen des zweiten Grades mit einer Unbekannten. Die Logarithmen. ‚Arithmetisehe
                    und geometrische Progressionen. Zinseszinsund Rentenrechnung-en. —— 2 Std. wöch. Methodik des
                    Rechenunterriehts in der Volksschule in Verbindung mit praktischen Uebungen in der Seminarschulu _- Knauer.
                    VI. Geometrie. Klasse. Geometrischer Anschauungsunterricht. Die Winkel. Die Lehrsiitze von den Dreiecken und
                    Parallelograinmen. (Erleichheit der geradlinigen ‚Figuren; Berechnung derselben. Konstruktionen. — 2 Std.
                    wöch. II. III. II. III. II. III. II. III. I4 Klasse. Die Kreislehre. Die Aehnlichkeit der Figuren.
                    Konstruktionen und Berechnungen. — 2 Std. wöch. Klasse. Wiederholung der ebenen Geometrie. Die Hauptsätze aus
                    der Stereometrie. »—— 2 Std. wöch. Knauer. VII. Geographie. Klasse. Das Wichtigste aus der allgemeinen
                    Geographie. Die Planigloben. — 2 Std. wöch. Klasse. Wiederholung und Erweiterung der allgemeinen Geographie.
                    Die Staaten Europas. Die fremden Erdtcile im Überblick. — 2 Std. wöch. Klasse. Das Wichtigste aus der
                    Himmelskunde. —— I 514dwöch. Anleitung zur Erteilung des gcogr. Unterrichts in der Volksschule. Die Zöglinge
                    benützen die Lehrbücher von Hummel und Seydlitz. Schweickert. VIII. Geschichte. Klasse. Ueberblick über die
                    Geschichte der alten Völker bis zum Untergang Westroms. —— 2 Std. wöch. Klasse. Allgemeine Geschichte mit
                    besonderer Berücksichtigung der deutschen Geschichte, von der Völkerwanderung bis zum westfälischen Frieden. w
                    2 Stdwöch. Klasse. 'Neuere Geschichte; vom Ende des 30jährigen Krieges bis zur Gegenwart. Wiederholung der
                    alten und mittleren Geschichte. — 2 Std. wöch. Nach Andrä, Grundriss der Weltgeschichte. ' Thema. IX.
                    Naturgeschichte. . Klasse. Beschreibung einzelner Mineralien, Pflanzen und Tiere. —— 2 Std. wöch. Klasse.
                    Übungen im Bestimmen der Pﬂanzen auf Grund des Linneischen Systems. Bau und Lebensverrichtungen der Pﬂanzen.
                    Die Wirbeltiere. — 2 Std. wöch. Klasse. Die bekannten einfachen Gesteine; die verbreitetsten Geblrgsartcn und
                    deren Lagerung. Wiederholung des 'I‘ierreichs. —— I Std. wöch. Anleitung zur Erteilung des
                    naturgeschichtlichen Unterrichts in der Volksschule. —— I Std. wöch. Die Zöglinge benützen den Leitfaden von
                    Leunis. Schweickert. II. III. X. Natur-lehre. . Klasse. Bewegungsgesetze der festen, ﬂüssigen und luftförmigen
                    Stoffe. —— 2 Std. wöch, Klasse. Die Lehre vom Schall und vom Licht. ——— 2 Std. woch. Klasse. Das Wichtigste
                    aus der Lehre von der Wärme, vﬁom. Magnetismus und der Elektrizität. Anleitung zur Erteilung dieses
                    Unterrichts in der Volksschule. —— 2 Std. wöch. Die Zöglinge benützen das Lehrbuch von „Bänitz. Schweickert.
                    X1. Schönschreiben. . Klasse. Die deutsche und lateinische und die Rund-Schrift. w 2 Std. wöch. Schweickert.
                    XII. Zeichnen. A. Freihandzeichnen. I. II. III. Klasse. Zeichnen nach freistehenden Körperformen im Umriss und
                    mit Angabe der Beleuchtung. —— 2 Std. wöch. Klasse. Zeichnen einfach proﬁlierter Gefasse und Geräte im Umriss
                    und zum Teil mit Sehattierung und Farbangabe. Palmette und Spirale. —— 2 Std. wöch. __ Klasse. Zeichnen nach
                    Vorlage und Modell. Ubung im Wztndtafelzeichnen. Zeichnen geradliniger Ornamente in das Punktnetz als erster
                    Unterrichtsstoff für die Volksschule. ——I Std. wöch. B. Linearzeichnen. I. II. III. I. Klasse. Die Projektion
                    des Punktes, der Linien, Flächen und einfach geometrischer Körper. —— 1 Std. wöch. Klasse. Anwendung der
                    reehtwinkeligen Parallelprojektion. Einfache Aufgaben aus der Schattenlehre. —« I Std. wöch. Klasse.
                    Körperschnitte; Aufnahme von Gegenständen. —— I Std. wöch. Eyth. XIII. Musik. A. G es a ng. Klasse. Allgemeine
                    Regeln über Tonund Stimmbildung, Körperhaltung, Mundstellung und Atmen. T0n— und Stiminbildtingsübungen. Die
                    Dur-Tonleiter und ihre Intervalle. Leichterc Treffübtingeir. Einübung leichter ein- und mehrstimmiger Choräle
                    und Volkslieder aus dem Choralheft von Kramm und aus den Gesangheften von Barner. —— 2 Std. wöch. M.‚ II. III.
                    II. I. ——-IÖ-Klasse. F ortgesetzte Uebungen bezüglich der Tonund Stimmbildung. Das Singen der Skala,
                    insbesondere der Moll-Skala und ihrer Intervalle. Schwierigere Treffübungen absoluter und relativer
                    Intervalle. Praktische Studien im 'I'aktieren. Erweiterte Uebttngezr im Vortrag: deutliche und korrekte
                    Aussprache der Worte, Betonung und Nuancierttng. Einübung vierstimmiger Choräle und Münnerchöre aus der neuen
                    Siingerrunde. — 2 Std. wöch. Klasse. Erweiterung der obigen Ubungen des II. Kurses. Einübung schwieriger
                    Choräle und grösserer Chöre. Anleitung zur Erteilung des Gesangunterrichts in der Volksschule nach Barner.
                    („Methodische Anleitung zur Erteilung des Gesangunterrichts nach dem Gehör.“ ’I‘auberbischofsheim, 187g). — r
                    Std. wöch. Barner. B. Iilavierspiel. Klasse (in vier Abteilungen). Fingerübungen von Herz. Die
                    gebräuchlichsten Durund Moll-Tbnleitern in Verbindung mit kleinen Cadenzen. Sonatinen von Clernenti und
                    Kuhlau. — Jede Abteilung I Std. wöch. Brenk. Klasse (in vier Abteilungen). Fingerübtmgen von Herz. Durund
                    Moll-Tonleitern in Gegenbewegung und Uebung der gebrochenen Akkorde. Etuden von Bertini, Czerny, Cramer u. a.
                    Sonatinen von Clementi, Kuhlau und Dussek. Sonaten von Haydn, Clementi und Mozart. —— Jede Abteilung I Std.
                    wöch. Barner. C. Orgelspiel. Klasse (in vier Abteilungen). Orgelschule von G. A. Ritter. Leichte Choräle. —
                    Jede Abteilung I Std. wöch. II. Klasse (in vier Abteilungen). Orgelschule von Ritter. ChoralIII. I. II. und
                    Präludienspiel nach dem evangelischen Choralund Präludienbuch. Jede Abteilung 1 Std. wöch. Klasse (in 4
                    Abteilungen). Fortgesetzte Pedalübungen. Choralund Präludienspiel nach dem evangelischen Choralund
                    Präludienbuche. Grössere Orgelstücke von Bach und Mendelssohn, sowie aus Sammlungen von Ritter, Vollrmar,
                    Schick u. a. — Jede Abteilung 1 Std. wöch. Barner. D. Harmonielehre. Klasse. Die Elementarmusiklehre und
                    Intervallenlehre nach Barner, „Elementare Musiklehre“. — I Std. wöch. Klasse. Die Lehre von den Dreildängen
                    der Durund Moll-'I‘onart‚ die Uinkehrungen dieser Akkorde und ihre III. II. III. II. harmonische Verbindung’.
                    Ausarbeitung‘ kleiner Sätze. Nach der Musiklehre von Barner. —« I Std. wöch. Klasse. Die Dreiund Vierklätnge
                    der Durund MollTonart. Die Blodtilzrtionslehre. Diatonische, chroinatische und enharmonische Ausweichungen.
                    Von den Verhalten, den Durchgangsund Wechselnoten. Nach der Harmonielehre von Schütze. Das Wichtigste über
                    Orgelbau, insbesondere über die verschiedenen Arten der Orgelstinnnen und ihre Behandlung" beim Orgelspiel im
                    Gottesdienst nach Barner, „die Orgelund ihre Ilestandteile“. I Std. wöch. Barner. E. Violinspiel. Klasse.
                    Unterricht von den ersten Anfangsgründen des Vielinspiels an, nach der Violinschule von Heinze und Kothe.
                    Duetten. Auswendiglernen einiger Choräle und Volkslieder. liingeriibuiigen. —« 2 Std. wöeh. Klasse.
                    Wiederholung" des in der I. Klasse Gelernten. Erweiterung der Kenntnisse nach der Violinsehtlle von Heinze und
                    Kothe. Duetten. Fingerübttngen. Auswendigm lernen von Chorälen und Volksliedern. — 2 Std. wöch. Klasse.
                    Wiederholung des in der II. Klasse Gelernten. Erweiterung" der Kenntnisse nach der Violinschule von IIeinze
                    und Kothe. Duetten in der 3ten Lage. Auswendiglernen von Choriileir und Figuralliedeiai. —— 2 Std. wöch.
                    Brenk. XIV. Turnen. Klasse. Wöchentlich 2 Stunden. Die Ordnungs-, Freiund Stabübtmgen für das vierte Jahr des
                    'I'urnunterrichts an Volksschulen (nach der „Anleitung für den 'I‘urntinterriclit in Knabenschtilen“ von A.
                    Maul, II. Theil). Die Geräitübungen der fünften und sechsten Stufe mit Auswahl (nach dem „Lehrplan für den
                    ’I‘urnunterricht“ von A. l\'Iaul). Maul. Klasse. Wöchentlich 2 Stunden. Die Ordnung"s-, Freiund Stabübungwzn
                    für das fünfte Jahr des 'l'urnunterrichts an den Volksschulen, die Gerätübnngen aus der Oberstufe des
                    Gymnasialturnens mit Auswahl (nach den obengenannten Leitfäden). In) letzten Vierteljahr Übungen im „Befehlen.
                    Maul. N L “"“?* “‘—‚‘Z"‘"T ‘ l ——— I8 w III. Klasse. Wöchentlich 2 Stunden. Das Wichtigste aus der Methodik
                    und Systematik des Schulturnens. Praktische Wiederholung des UbungsstofTs für das 'I'urnen in Volksschulen.
                    UnterrichtsÜbungen im Turnen. Freiturneir für alle Klassen mittags von I2.bis 121/2 und Winters ausserdeln in
                    je einer Abendstunde wöch. Maul. XV. Gartenbau und Bienenzucht. I.‚ II. und III. Klasse. In den freien Stunden
                    des Nach- mittags. Praktische Anleitung zur Erziehrmg‘ und Pflege der gewöhnlichen Obstgewächse und
                    Ziersträucher, der Gemüsepilanzen und Gartenblurnen und Einführung in die Arbeiten am Bienenstand.
                    Schweickert. Name. % Geburtsort. Wohnort der "Eltern. I. Bangert, Karl. Dallau. Dallau. 2. Baumann, Ludwig.
                    Mühlburg. hlühlburg. 3. Buss einer, Gustav. Sulzbach b. W. Schriesheim. 4. Dressler, Friedrich. Ruchsen
                    Ruchsen. 5. lüminericli, Karl. Weiler. Weiler. O. Feuerstein, Jakob. Käferthal. Käferthzxl. 7. Fitzer,
                    Friedrich. Heidelberg. Heidelberg". 8. Gomer, Ludwig. lttlingen. Ittlingen. g. Greiner, Friedrich. Pforzheim.
                    Worms. IO. Haas, Raphael. Gissigheim. Gissigheim. II. Kamm, Heinrich. lüppingen. Eppingen. I2. Kaufmann, Nlax.
                    Lichtenau. Lichtenati. I3. Klein, Gottlieb. Knielingen. Knielingen. I4. Krämer, Johann. Eberstadt. Eberstadt.
                    I5. Kühn, Wilhelm. Zaiseirhauscn. Zaisenhaixsen. "16. Lamerdin, Philipp. Käferthal. Küferthal. I7. Lang,
                    Rinil. Pforzheim. Pforzheim. *I8. Leppert, Jakob. Lohrbach. Aach b. St. 1g. Ludwig", Otto. hlüllheim.
                    h/Iüllheim. 2o. M alsch, Julius, Iriagsfclrl. Hagsfeld. 21. Martin, Karl. Raitbztch. Bobstadt. 22. M einzer,
                    Theodor. Weingarten. Weingarten. 23. Menger, Ludwig. Lohrbach. Lohrbach. 24. Perino, Ludwig. Oppenau.
                    Kirchheim b. H. 2 5. Pfeifer, Irleinrich. Waldkatzenbach. Waldlcatzenbach. 26. Renkert, Karl. Kirchen.
                    Sulzburg. 27. Rupp, Heinrich. Neulussheim. Neulussheinn. 28. Rupp, Karl. Riätteln. Hüssingeil. 2g. Sauer,
                    Peter. Feudenheiin. Feudenheirn. 3o. Scheine n au, Georg. Ruchscn. Neckarhausen b.L. 31. Scitz, Wilhelm.
                    Oberscheﬁilenz. Oberscheﬂlenz. „K 19 _ IV. Verzeichniss der Zöglinge im Schuljahre 1881 auf 1882. .x. r:
                    zttisgetrcten . I. Klasse. 9% u Name. l Geburtsort. 32. Vollmer, „hingen. 5135501" 33. Würz, Friedrich.
                    Karlsruhe. 3 *34_ Zimlnermanri, Phil. Mühlhausen. II. Klasse. I. Angeloch, Wilhelm. OberschefTleIIz. 2. Asal,
                    Johann. Malsburg. 3. Bock, Adam. leutershausen. *4. Braungart, Friedr. Steinbachbßuch. 5. Detterer, Gottlieb.
                    Allemühl. Ö. Duggert, August. Bretten. 7. Ebert, Philipp. Weinheim. 8. Edel, Jakob. Eppingen. g. Etzel, Karl.
                    'I'iefenbroIIn. I0. Fath, Jakob. Leutershatisen. II. Haffner, Karl. Ittersbach. I2. Hauck, Emil.
                    Kleineicholzheim. I3. Hauck, Philipp. Neckarbischofsh. I4. Hespelt, Karl. Unterkessach. I5. Hörner, Wilhelm.
                    Höhefeld. I6. Hollenbachﬁlduard. Dainbach. I7. Jost, Hermann. Bittlingen. I8. Klein, Adam. Mümliiig-Gruinb.
                    Ig. Kreis, Wilhelm. Ilohenwettersb. 2o. Lutz, Matthäus. Friedrichsfeld. 21. Merke], Ferdinarld. Altenbach. 22.
                    Mölbert, Friedrich. Eberbach. 23. Müller, Samuel. Krautheim. 24. Obländenlümanuel. Sachsenhausen. 25. Rabe,
                    Georg. Schönati b. Hdlb. 26. Rehm, Gustav. Ernmendingen. 27. Rieckher, Karl.‚ Unterkcssach. 28. Schäfer,
                    Jakob. Lützelsachsen. 29. Schmitt, Gustav. Windenreuthe. 3 . Schmitt, Peter. Rippenweier. 31. Schott1nüller‚
                    Frdr. Karlsruhe. 2. Schröder, Heinrich. Lützelsachsen. 33. Seith, Gotthold. Fischenberg. 34. Stober,
                    Friedrich. ’I'eutschneureuth. 35. Stoll, Johannes. Oberacker 36. Tre u s c h , Hermann. Gölshausen. Ruith.
                    Karlsruhe. Miihlhausen b. W. Oberschefflenz. Malsburg. Leutershztusen. I-Ieiclersbztch. Eichtersheim.
                    Pforzheim. WVeinIIeiIII. v Eppingen. Tiefenbronn. Leutershausen. Ittersbach. Neckarbischofsh. Ne
                    ckarbischofsh. Unterkessach. flöhefeld. Dainbach. Weinheim. hﬁimling-Gruinb. Iangensteinbach. F riedrichsfeld.
                    Huchenfeld. Eberbach. Krautheim. Sachsenhausen. Schönau b. Hdlb. Emmendingen. Unterkessach. Lützelsachsen.
                    StaiTort. Rippenweier. Bretten. Lützelsachsen. Walldorf. Teutschneure uth. Heidelsheim. Gölshausen. 9°?! o?" .
                    Kling, Georg. Q°OJQJÜJOJOJOJLJIQhnur I r “5791-‘794507 99 52x: odimfcfij I Name. l (leburlsort. ‘ Wohnort der
                    Eltern. I I . Ulmerich, Johann. IBuch am Ahorn! Ober-‚Etibigheim. . Zimmerrnzrlrri,Frdin: Wiesloch. I
                    Wiesloch. III. Klasse. 1- ATHOICI: GCOTg. Kembach. Kembach. 2. Braun, Ileinrich. I-Ieicielberg. l-lemslaach.
                    3. ‚lﬁckert, Wilhelm. Neclczmnühlbacln. Neckarmiililbaclr. 4. Feuerstein, Jalcob. Ilvesheim. Ilvesheim.
                    Fiedler, Friedrich, Zunzingen. Brombach. Förster, Albert. lttliirgcn. Ittlingen. Friedrich, Karl.
                    Aglzrsterlnzulsen. Eppiiigrezr. Geier, Friedrich. Neckarbischofsb. Neckarbischofsh. . (lerstner, Georg.
                    Ileddesheim. Heddesheim. . Crorurig, Ernst. ‚Kandern. Kandern. . Gerwig, Ludwig. Pforzheiln. Pforzheini. .
                    Grüntllel’, llennzmrr. zhlelsheiln. Adelsheim. . I-Iauer, Wilhelm. Knielingen. Knielingen. llerbolrl,
                    Friedrich. Rohrbach b. Rohrbach b. S. . Herold, Johann. ‚Boxberg. Boxberg. . llctzel, Karl. Gernsbzxeh.
                    Gernsbach. Ilandschuchsh. Ilandschuchsheiin. . Koch, Peter. Oberdielbach. I Oberdielbach. . ‚K r a 11th,
                    Jakob. Eberbach. lüberbzrch. . K u b a c h, Heinrich. I mibenstadt. Leibenstadt. . L211" s ‚ Johann.
                    Unter-Eggingen. Randegg. L i n d e r, Friedrich. 'l‘eutschneureuth. ’I‘cutschneureuth. M a n n, Gustav.
                    Siegelsbach. Siegelsbach. I’ e r i n 0 , Karl. (‘xengenbach Kirchheim. R e i n b o th, Julius. Mauer.
                    Walldorf. S c hil ufe l e , Wilhelm. Diedelsheim. Diedelsheim. S c h rni tt, Johann. Oberöwisheixn.
                    Oberfnvisheim. S c h In i tt, Philipp. Sandhausen. Sandhausen. S c h u m a c h e r, Wilh. Neckarwimmersb.
                    Blüllheim. S t e in e m, Fallc. Blerchingeir. Merchingen. S t o b e r, Wilhelm. 'I‘euts chnetiretrth.
                    Teutschneureuth. U tz, jalrob. Neckarelz. Neckarelz. Ve r b as ‚ Ferdinand. Allemühl. Allemühl. V 0 g t ,
                    Ileinrich. Zuzenhausen. Zuzenhatlsen. W i l l a r e t h , Otto. Pforzheim. Gerlachsheim. W ö rn e r,
                    Christian. Münzesheim. Münzesheiln. . Z a c h m a n n, Ernst. Achern. Achern. Zur läeurteilting’ der
                    Kateehismusvorlage. 5 nsere oberste evangelische Kirehenbehtirde hat, veranlasst 1876, der im vorigen Jahre
                    versammelten Synode einen „lCnt— wurf eines Katechismus für die evangx-protest. Kirche Badens“ vorgelegt,
                    welcher in der zu diesem Zwecke gewithlten Kommission sorgfältig beraten, in vielen Stücken umgestaltet wurde
                    und beim Wiederzusammentritt der Generalsynode zur Annahme empfohlen werden soll. Wir werden also aller
                    WVahrscheinlich— keit nach ein neues Lehrbuch für unsern Religionsunterrieht erhalten. Da dieser Gegenstand
                    für die Schule mindestens ein ebenso hohes Interesse hat als für die Kirche, so mögen einige Bemerkungen
                    hierüber von der Stelle aus, wo der griösste Teil der evangel. Lehrer seine Ausbildung erhält, gewiss am
                    Platze sein, sowohl um der Förderung der Sache Selbst willen, als um unsern Standpunkt hierin den Lehrern
                    darzulegen. Wir werden unsere Bemerkungen zusammenfassen unter folgenden Gesichtspunkten: Die Notwendigkeit
                    eines Lehrbuchs im allgemeinen, seine (Jvestziltting als Katechismus, die Inethodische IBehandIung desselben
                    und der vorliegende Entwurf. I. Die Notwendigkeit im allgemeinen. Wenn wir als Aulgztbe unseres
                    Religionsunterrichts bezeichnen „unsere Kinder die Religion zu lehren“, so verstehen wir hier unter Religion
                    doch nur die Geschichte, die Lehrsätze und Einrichtungen des Christenturns, wie sie unsere evangeL-protest.
                    Kirche für ihre Glieder gestaltet hat, nicht aber, was wir sonst als Religion bezeichnen und was schliesslieh
                    die Hauptsache ist, die von Christus in uns begründete, von dem heiligen Geiste erfüllte Lebenskraft und
                    Lebensgemeinschaft mit Gott, die Ausgestaltung unseres ganzen Lebens nach Gottes Geboten, den Besitz all der
                    seligen Trtästungen und Iloffnungen der frohen Botschaft des Erlösers. Religion in diesem Sinne kann ja nicht
                    gelehrt durch einen Beschluss der Generalsyrrocle vom Jahre’ l werden, aber sie ist teilweise, und zwar zum
                    grössterl Teil die Frucht und Wirkung jener auf zwecknriissigc Weise in unsere Herzen aufgenommenen
                    Geschichten und Lehren; religiöses Leben wird erzeugt durch religiöse Lehren, darin hat der
                    Religionsunterricht seinen Grund und seine Berechtigung. Freilich ist er nicht das erste und einzige Mittel,
                    der Grund zur Religion wird schon im Elternhause gelegt und durch die fromme Sitte des Hauses gepflegt, und
                    was fast noch unbewusst und ohne Verständnis im Kinde lebte, das bildet den ‚Anknüpfungspunkt und die
                    Grundlage für den Unterricht in der Schule. Den aus dem Heidentum übertretenden ersten Christen fehlten diese
                    Grundlagen des christlichen Hauses und des christlichen Gemeindelebens, sie erhielten ihr Christentum durch
                    die Mitteilung der Geschichte von jesus und der daraus gezogenen Lehren, ein Geschäft der „Evangelisten und
                    Lehrer“. Der wichtigste und wirksamste Teil dieser Mitteilungen war offenbar die Geschichte von jesus, wie
                    denn ja auch die ganze Bedeutung des Lebens unseres Meisters nicht sowohl besteht in dem was er gelehrt, als
                    was er für uns gethan hat, das Christentum ist kein System von Lehrsittzen, sondern es ist 'l‘hatszrche,
                    Geschichte. Hiervon zeugt jede Seite der Apostelgeschichte, und wenn der Apostel Paulus den Römern und
                    Galatern oder Petrus, jakobus, Johannes den Lesern ihrer Briefe christliche Lehrsätze vortragen, so setzen sie
                    überall die genaue Kenntniss der Geschichte jesu voraus. Also: Der wichtigste Gegenstand für unsern
                    Religionsunterricht in der Schule ist nicht der Katechismus mit seinen Lehrsäitzen, sondern die biblische
                    Geschichte. Ttiuschen wir uns nicht, das Christentum, welches wir in uns tragen, ist nicht das Ergebnis des
                    Katechismus, sondern der von uns gelernten biblischen Geschichte, bis dahin, wo der Katechismusunterricht
                    eintritt, muss jenes schon vorhanden sein, sonst ist der weitere Unterricht nutzlos. Brauchen wir denn, wenn
                    dem so ist, überhaupt einen Katechismus? So könnte man fragen, zumal da unser Lehrbuch der biblischen
                    Geschichte uns schon anleitet, den Lehrgehalt einer jeden Geschichte herauszuleseir und in Form eines
                    Bibelspruches dem Gedächtnis einzuprägen. Der Katechismus könnte ja dann doch nichts anderes sein als eine
                    nochmalige Zusammenstellung dieses Lehrgehalts. Das soll er nun zrllerdings sein, und zwar eine
                    zusammenhangeirde Darstellung des Lehrgehttlts der (Eeschichte, weil die Lehren der biblischen Geschichten
                    unter einander in keinerlei Zusammenhang stehen, unser Denken aber einen solchen Zusammenhang verlzingt. So
                    verfahren wir auch in zmderen Unterrichtsfäichern, wir analysieren Lesestücke und ziehen daraus grammatische
                    Regeln, weiche sodann im Zusammenhang vorgetragen werden, wir analysieren im physikalischen Unterricht eine
                    Erscheinung‘, einen Versuch, erkennen darin ein Gesetz, welches wieder mit anderen zu einer ganzen Lehre
                    vereinigt wird. So wollen wir es auch mit den Lehren unserer biblischen Geschichte machen, wir stellen sie
                    zusammen nach bestimmten Gesichtspunkten behufs leichteren Behaltens, des besseren Verständnisses der einen
                    durch die anderen, so erfordert es unser Denken. Auf diese Weise verführen auch die ersten Christen, nur waren
                    sie weniger gelehrt, d. h. weniger befangen in theologischer Gelelirsainkeit, ihr Lehrbuch war sehr kurz, es
                    war das sogenannte apostolische Glaubensbekenntnis; wir bringen es zu so kurzen Leitfaden nicht mehr, aber
                    solche Leitfaden oder Katechismen herzustellen, ist nach unserer ihisicht nicht zu sehelten, sondern für den
                    Unterricht zweckiniissig, nur dürfen sie nicht in den Fehler verfallen, ein gutes Stück unserer gelehrten
                    Theologie in sich aufzunehmen. Dieser Umstand, die Ilerbeiziehung von allzuviel Theologie, hat auch die
                    Katechisinen vielfach in Misskredit gebracht und ihr Leben gekürzt, wiihrend die einfachen, worin ja der
                    kleine Lutheﬁsche ein tinerreichtes Vorbild heute noch ist, sich viel längerer Dauer und weiterer Verbreitung
                    erfreuten. Wir sind also aus gutem Grunde dafür, dass man neben den biblischen Geschichten noch die Lehren im
                    Zusammenhang den Schülern mitteile‚ aber in möglichst kurzer Form. Nun wird es sich darum handeln, wie dies zu
                    machen ist. Diese Frage führt auf den zweiten Gesichtspunkt. H. Die Gestaltung des ‚Lehrbuchs. Der Katechismus
                    soll die Grundlehre IIIISOICI‘ evangekprotest. Kirche in knapper, priiciser aber deutlicher Form ent2 ' . ' u
                    " h xlten Nun erheben sich aber die Schwierigkeiten Die einen sagen, es sei zu schwer, ja wohl unmöglich,
                    diese Grundlchren , scharf zu bezeichnen; das liiesse also wohl, man könne eigentlich nicht recht sagen, was
                    Christentum sei, was die Bibel oder unser Heiland eigentlich gewollt habe, da ein grosser Teil der biblischen
                    Schriften tiniicht sei, über die Aechtheit der Aaissprüche Jesu in den Evangelien selbst Zweifel obwalteten.
                    In allgemeinen Ausdrücken lasse es sich wohl sagen, aber wie man bestimmte Begriffe formen wolle, so kämen die
                    Schwierigkeiten. Wir müssten aber unsern Ileiland für einen schlechten Meister halten, wenn er es so wenig‘
                    verstanden hätte, ganz bestimmt und genau uns zu belehren über seine Person, sein Wesen, sein Werk, seine
                    Forderungen) an uns, wenn er so wenig vorsichtig in der Wahl der Verkündiger seines Wortes, der Art und Weise
                    dieser Verkündigung gewesen wäre. Wer mit vorurteilslosem Sinn an das Neue Testament herantritt, der hat,
                    denke ich, noch zu allen Zeiten genau darin gefunden, was zu seiner Seligkeit dient. Man muss also ganz
                    bestimmt sagen können, was Christentum ist und was nicht, und unsere Reformatoren haben auch ganz genau
                    gesagt, was evangelisehes Christentum ist, wie in den Bekenntnisschriften zu lesen ist. Dabei giebt es
                    allerdings ein unverrückbares Centrum und eine Peripherie, d. h. wesentliche Stücke und minder wesentliche,
                    und in der Scheidung zwischen beiden liegt die grosse Schwierigkeit. Auch die reforInz-Itoriscllen Katechismen
                    geben den Inhalt des evangelischen Glaubens genau an, die darum auch Bekenntnisschriften der betreffenden
                    Kirchen geworden sind, sie sind aber in erster Linie Unterrichtsbiicher, dazu sind sie nach der ausdrücklichen
                    ‚Bestimmung Luthers und der Verfasser des Ileidelberger Katechismus geschrieben; zu ‚liekenntnisschriften in
                    dem ganz speziellen Sinne sind sie erst später gestempelt worden. Bekenntnisschriften im allgemeinen Sinne
                    waren sie freilich von jeher und werden alle zukünftigen Katechismen sein müssen. ‚Ich könnte mir wenigstens
                    keinen Katechismus denken, der nicht ein bestimmtes Bekenntnis enthielte, so wenig als einen Christen, der nur
                    so im allgemeinen ein Christ wäre. Das ist eine ganz falsche Auffassung der protestantischen
                    Gewissensfreiheit, wenn man behauptet, wenn man nur in gewissen zillgemeinen Sätzen übereinstimme, in den
                    Details könne jeder seine eigene l\'leinung haben. „Unser Religionsstifter hat ein bis in’s Detail
                    durchgeführtes Lehrsystem weder selbst ziulgestellt noch aufstellen wollen, noch seine Aufstellung" uns zur
                    Pﬂicht gemacht, und er hat folglich bei aller Ueber- einstimnrungiin grossen und ganzen doch unbedingte
                    Freiheit im einzelnen gestattet.“ Ganz recht, allein was ist Uebereinstimmung im grossen, was ist Detail? Es
                    giebt nicht wenige Leute, welche die Auferstehung und Himmelfahrt zum Detail rechnen, über welche jeder denken
                    könne wie er wolle. Nein, auf so vagen hleinungen beruht doch unser evangelischer Glaube nicht. Es giebt
                    allerdings Detail in der evangelischen Lehre und Geschichte, d. h. Lehren und Geschichten von
                    untergeordneterein Werte, von denen unsere Seligkeit nicht abhiiirgt, allein es giebt auch Iilauptsachen,
                    Lehren und Geschichten, über die weder Paulus noch Petrus, weder Luther noch Zwingli uneins waren und deren
                    Leugnung sowohl die Apostel als die Reformatoren als unvereinbar mit dem Christentum _2(‚ „.verworfen hätten.
                    Diese unumstösslichen Lehren festsetzen in einem Katechismus, das heisst nicht „ein bis in’s einzelste
                    durchgeführtes Gebäude von ‚Lehrsätzen konstruieren, welches 1na11 seinen Mitchristen aufoctroyiren will“, ein
                    solcher Katechismus ist auch nicht „das zufällige Operat einer ganz zufälligen hlajoritilt, welches eine Menge
                    von Gewissen in Not bringt“, er bringt nur die Gewissen in Not, welche nicht auf dem gemeinsamen (irunde der
                    Bibel stehen. ' Eine andere Schwierigkeit besteht darin, dass in einem Katechismus die göttliche Wahrheit in
                    eine dem Stoffe sowohl als dem Zwecke des Unterrichts angemessene Sprache eingekleidet werde. Auf den
                    sprachlichen Ausdruck kommt bei biblischen Wahrheiten sehr viel an, und wie Viel Streitigkeiten in der
                    Kirchengeschichte hatten nur hierin ihre Ursache! Man glaubt nun dieser Schwierigkeit dadurch zu entgehen,
                    dass man von allen menschlichen Zuthaten ganz absieht und ein Lehrbuch herstellt, welches nur die Sprache der
                    Bibel redet, also bloss in Aussprüchen der biblischen Bücher besteht. Es ist das die Idee eines Spruchbuchs,
                    welches biblische Aus— sprüche enthält, die nach den Rubriken eines Lehrbuchs zu- sammengestellt werden, wobei
                    es entweder dem Lehrer überlassen bleibt, durch geeignete Fragen den Inhalt zu entwickeln, oder wobei die
                    Sprüche die Antwort auf die im Buche selbst gestellte Frage bilden. Dieser Gedanke hat sehr vieles für sich,
                    und in der 'I‘hat wäre ein nach der zuletzt genannten Weise verfasster Katechismus das Ideal eines solchen. Es
                    ist nur schade, dass weder Christus noch die Apostel ei11eI1 solchen Katechismus geschrieben und jeder
                    bisherige Versuch, einen solchen zu machen, gescheitert ist. Warum? Ich habe bereits an einem andern Orte auf
                    die grossen Schwierigkeiten hingewiesenix‘) Es giebt mehrere solche Versuche, so empﬁehlt z. B. Thilo das alte
                    lirfurter Spruchbiichlein, dort heisst es II. Irlauptstück: Was heisst glauben? Antwort: „Es ist aber der
                    Glaube eine gewisse etc.“ Hebr. 11,1. Welches ist alles Glaubens Anfang? „Ohne Glauben ist’s unmöglich Gott
                    gefallen, denn wer zu Gott kommen will, der muss glauben, dass er sei.“ I-Iebr. 11,6. Was glztuben wir von der
                    Kraft (lrottes? „Von ihm und durch ihn und in ihm sind alle Dinge.“ Röm. 11,36. Was lernen wir daraus von
                    Gott? i“) Siehe meine Anleitung zur Bchzuidlung der biblischen Geschichten, 36. Tauberbischofsheim bei Lang.
                    „Ich bin der allmächtige Gott, wandle vor mir und sei fromm.“ I Mos. 17,1; Ps. I3g‚8——Io; Ps. 90,2. Was
                    glauben wir von der Erkenntniss Gottes? „Bei dir ist die lebendige Quelle, und in deinem Lichte sehen wir das
                    Licht.“ Ps. 36,10 u. w. Thilo sagt hierüber: „Das ist musterhzift und meisterhaft, und hiernach lässt sich
                    auch bei den heranwachsenden Schülern ein gehörig geordneter und doch nicht auf leere Schematismen Jagd
                    machender Religionsuirterricht geben.“ Wir werden diese Art vielleicht auf den ersten Blick beifällig
                    aufnehmen, und doch ist der Weg nicht der richtige; denn erstens ist manche Antwort eine gezwungene und
                    schiefe. So ist die Antwort in IIebr. 11,1 doch eine einseitige, unvollständige, und die Antwort auf die Frage
                    von des (irlaubens Anfang würde eher lauten: „die Erkenntnis unserer Sünde“ als „das Dasein Gottes“. Sodann
                    enthalten die Sprüche oft mehr als gefragt wird, soll man diese Zuthzitcn unerkläirt übergehen, oder soll der
                    Lehrer auch auf diese oft ferne liegenden Dinge eingehen? Endlich wird es sehr schwer sein, passende Sprüche
                    für alle Teile der Hauptstücke aufzufinden. „Man kommt in die Lage, Sprüchen einen andern Sinn
                    unterzuscliieben, einen Teil ihres Inhalts aufzugeben, sie aus ihrem Znszimmenhange herauszurcissen, und bei
                    alledem kommt man nicht vorwärts. Die Sprüche gleichen einer Inselgruppe. So nahe sie liegen mögen, man bedarf
                    des geziinmerteir Nachens, um von einer Insel zur andern zu kommen, und jedesmal liegt die ganze Gruppe offen
                    da3‘) i?) Schneider, I-Izindrcichung der Kirche an die Schule, 86. Unter den älteren Stenfsehcn Schriften
                    haben wir auch ein Spruchbüchlein für christliche Schulen, welches in ächt pädagogischer, concret-fassbarcr
                    Weise dass Bibclwort den Kindern nahe bringt. ‚Es beginnt: Welche Sprüche der heiligen Schrift sollen an jedem
                    Morgen mein erster (i edankc sein? Ps. 103,I—4. Lebe den IIerrn meine Seele etc. Gal. 2,20. Ich lebe, doch nun
                    nicht ich etc. Welche Sprüche will ich abends zu Herzen nehmen? ‘P5. 63,7——9. Wenn ich mich zu Bette lege etc.
                    Welche rxussprüche sollen mich am Sonntag Morgen erwecken? Jes. 52,7. Wie lieblich sind auf den Bergen die
                    Füsse der Boten etc. Mit welchen Aus-Sprüchen beginne ich meine Arbcitr Ps. 118,25. O I-lfcrr, hilf! etc.
                    "Matth. 6,33. Trachtet am ersten etc. Welches wVort soll mir am Freitag vor Augen stehen? I Jeh. I‚7. Das
                    Illut Jesu Christi etc. Mit welchcmGcclaiikcn geheichziﬁrischc? 1’s.I45,I5.I6. Aller Augen etc. Was gebietet
                    mir die Schrift über meine Eltern? 5 Mos. 5,15. Du sollst deinen Vater und deine Mutter ehren etc. Wie tröstet
                    dich Gottes Wort, wenn dir Vater und Mutter sterben? P5. 68,6. Er ist ein Vater der NVaisen etc. "Was lehrt
                    mich Gottes Wort gegenüber meinen Geschwistern? Ps. 133,1. Siehe, wie fein etc. Wozu dient dir alles Kreuz und
                    Ungemach? Jcs. 28,19. Allein die Anfechtung lehrt auf das Wort merken. Jcs. 26,16. Herr, wenn i Trübsal da ist
                    etc. jgncﬂﬂttu-xw . .._. 28 ‚w. lllanfwill durch ein Spruchbuch alles Subjektive, schablonenhaft Gemachte
                    vermeiden und die Kinder zu den reinen, lauteren Quellen der Schrift zurückführen. lCin solches Buch muss aber
                    auch von Menschen gemacht werden, die Sprüche müssen wenigstens in einer gewissen Ordnung zusammengestellt
                    werden, und wenn man gar verlangt, wie z. l3. ein Schulmanir, der im Spruchbuch die einzige Rettung aus der
                    Katechismusnot sieht, „dass in den Ueberschriften, in der Kapiteleinteilung, welche wohl xiötig fallen wird,
                    der Gedanke, welcher durch die Sprüche nahe gelegt werden soll, nur ganz kurz und ganz objektiv angedeutet
                    werde und dass alle und jede subjektive Beimischung ausgeschlossen werde“, so ist dies gar nicht möglich,
                    sowohl in der Einteilung als in der kurzen Angabe des ‚Inhalts ist wieder reiche Gelegenheit, ja die
                    Notwendigkeit geboten, nach subjektiven Ansichten zu entscheiden. Ich wiederhole, ein Katechismus, der nur aus
                    genau passenden biblischen Antworten auf die gestellten Fragen bestände, wäre auch mein ldeal, aber so lange
                    von den eifrigen Freunden des Spruchbuchs dasselbe nur gepriesen, aber nicht durch ein lllusterbuch die
                    Nlöglichkeit der Ausführung dargelegt wird, glaube, ich nicht an dieselbe. Wo man solche Spruchbücher gehabt
                    hat oder noch hat, wie 2.13. in unserem Nachbarland Würtemberg, da hat man den Katechismus nebenbei. Wenn auch
                    nach dem Vorschlage des oben erwähnten Schulmanns ein Spruchbuch mit kurzer Angabe des Gedankeninhalts
                    abgefasst würde, so würde nach meiner Meinung dieses Büchlein einem Katechismus so ähnlich sehen wie ein Ei
                    dem andern. So soll ja ein Katechismus gestaltet sein, dass die sogenannten Fragen den Gedankeninhztlt der
                    Sprüche angeben, „die Sprüche sind die Ilauptsache“. Ganz gewiss, aber doch darf man diesen Satz nicht falsch
                    verstehen, dem innern Wert nach sind sie allerdings‘ die ltlauptsache, allein bei der Abfassung eines
                    Katechismus sind jedenfalls die Fragesütze die Hauptsache, sonst wäre ja die Arbeit nicht so schwierig. lch
                    glaube nun viele Freunde des Spruchbuchs auf meine Seite zu bekommen, wenn ich den Vorschlag machte, wir
                    wollen die Sprüche obenan stellen im Druck, Lungekehrt als bisher, und unter dieselben die Frage: Was lernst
                    du hieraus? So 13.: Was lehrt in diesen Sprüchen die heilige Schrift über Gott? Was lehrt sie über die
                    Vergebung der Sünden? Was lehrt dich die Schrift über die Liebe zu den Eltern, über deine Pflichten gegen die
                    Obrigkeit? u. w.‚ wobei die Antwort stets aus den darüber stehenden Sprüchen entnommen würde, aber in klarer
                    moderner Sprache. Das wäre ein VermittlungsVorschlag und ein ganz korrekt methodisches Verfahren, überein-
                    stimmend mit dem Verfahren in unsern übrigen Unterrichtsfächern, das wilre eine wirkliche Anleitung zum
                    „Suchen und Finden in der Schrift“, ein iicht protestantischcs „Gewisswerden seines Glaubens atls der heiligen
                    Schrift“. Die ‘Sprüche wären die lürkenntnisqtlelle für die folgende Antwort, während sie bisher in allen
                    Katechismen Beweisstellen für die voranstehenden Sätze sind. ln dieser Anordnung dürften auch die Sprüche
                    etwas über den gerade in Frage stehenden Gegenstand hinausreichen, da wir ausdrücklich nur eine Seite des
                    Spruchs herausheben, die Stellen wären also leichter ziuszuwählen. Doch der Katechismusstreit wäre damit nicht
                    beseitigt, die Antworten müssten doch formuliert, sie müssten doch wieder auswendig gelernt werden, ob sie
                    darunter oder darüber stehen. Wenn auch das Prinzip nach meiner Meinung" entschieden das richtige ist, so hat
                    die Sache in der Praxis am Ende doch nur eine formelle Bedeutung, und so wollen wir lieber dem Katechismus die
                    bisherige Form, und die Sprüche als Belegstellen für die Sätze gelten lassen. Dabei stimme ich aber völlig mit
                    den Stimmen aus der Lehrerwelt überein, dass man Mass halten solle mit der Zahl der Sprüche, die Masse thuts
                    hier gar nicht, wenige, aber diese tief dem Gedächtnis und dem Herzen eingeprägt, nach ihrer Bedeutung in
                    Ilezug‘ auf die Lehre, die Warnung, den Trost und die Hoffnung, die darin liegt, recht veranschaulicht, wirken
                    viel mehr als viele, die sich gegenseitig verwirren und ihren Einfluss auf den Willen abschwächen. Wessen
                    Beruf das Stttdium der Bibel ist, der hat eine Menge von Lieblingsstellen, oder eine Reihe von
                    Begründungsstellen für gewisse theologische Lehrsiitze, die er natürlich auch für die Katechismussätze für
                    wichtig und für nothwendig hält, dass sie memoriert werden. Das sind Verstandessprüche, die für das spätere
                    Leben wenig Wert haben; mit solchen Sprüchen müssen wir ganz besonders sparsam sein, wenigstens beim
                    lllemorieren. So ist z. B. die Stelle Phil. 2‚6——II: „Welcher, ob er wohl in göttlicher Gestalt war etc.“ für
                    die Lehre von den beiden Ständen eine klassische Stelle, für das religiöse Leben ist sie weniger fruchtbar,
                    daher zum Memorieren nicht geeignet; so Ephes. 441-12: „E? hat etliche zu Aposteln. gesetzt etc.“‚ Eph.
                    2‚I9—2I3 „HIT Seid nicht mehr Gäste etc.“, Apostelgesch. 2‚I.4: „Als der Tag der Pfingsten erfüllt war etc.“,
                    Röm. I‚I9.2o: „Dass man weiss, dass Gott sei etc.“, Röm. 2‚14.I5: „Die Heideiu die das Gesetz nicht haben
                    etc.“. Mir wäre allerdings aus pädagogischen Gründen Cill lkfzitcächismus lieber, welcher nichts enthielte,
                    als was dem Gedächtnis eingeprägt werden soll, allein ich erkenne auch die Wichtigkeit jener ‚Beweisstellen,
                    und somit stimme ich auch bei, wenn in dem neuen Buche eine Reihe von Sprüchen als nicht zum Memorieren
                    bestimmt bezeichnet wird. Man hat öfters die alte Spruchszxmmlung getadelt, weil einige Sprüche doppelt
                    angeführt sind, auch der neuen Vorlage ist dieser Vorwurf gemacht werden; ich begreife nicht, welcher Nachteil
                    darin liegen sollte, enthält ein Spruch den prägnanten Ausdruck für zwei getrennte Lehrsätze, so gehört er
                    eben auch zweimal angeführt. Was nun die Zahl betrifft, so hielte ich 300 für das höchste hlass, ich wäre auch
                    mit 200 zufrieden und würde diese Zahl nicht für zu gering halten, nicht etwa aus Rücksicht auf das grössere
                    Geschäft der Lehrer oder aus Mitleid mit den Schülern, nein im Interesse der Sache, weil der feste Bestand von
                    Kernsprüchen Not leidet durch die grosse Zahl, und weil ich möchte, dass die Sprüche immer und immer
                    wiederholt werden, in den vier letzten Schuljahren jedes Jahr alle miteinander. Unsere Vorlage hat im ganzen
                    419 Sprüche, hiervon sind zu memorieren 316, ungefähr dieselbe Zahl hatte der bisherige Katechismus, 312,
                    wovon in den 4 ersten Schuljahren im Anschluss an die biblischen Geschichten 22 32 + 47 + 49 = I50 gelernt
                    wurden, es bleiben somit, wenn die bisherige Verteilung beibehalten wird, im fünften bis siebenten Schuljahre
                    I66 Sprüche zu erlernen, pro Jahr 55.9‘) Einen Wunsch hätte ich auch noch gehabt, doch gehört die Erfüllung
                    desselben vielleicht in eine Anleitung zur Behandlung des Katechismus. Im biblischen Geschichtsunterricht wird
                    ein grosser Teil der Sprüche schon gelernt im Anschluss an die betreffende Geschichte, von hier aus erhält der
                    Spruch sein Verständnis in Folge der Veranschaulichung. So sollten nun auch selbstverständlich bei dem Lernen
                    der Sprüche im Katechismus die betreffenden Geschichten wieder beigezogen und wenn auch nur mit wenigen
                    Worten, daran erinnert werden. Damit dieses sicher geschehe, könnte der Katechismus die hierher gehörigen
                    Geschichten am Sehlusse der Fragen kurz bezeichnen. So z. B. unter Frage 3: „Der Kerkermeister in Philippi.
                    Ap. IÖ‚23——32“; unter Frage 5: „Der Sündenfall“; unter Frage 8: „Elias und die Baalsjiriester“; unter Frage
                    I0: „Das goldene Kalb“ u. s. w. Doch diese Zusätze passen allerdings besser in eine Anleitung zum
                    Katechismusunterrieht, *) Die Wiirtcmberger lernen aus ihrem Spruchbueh, I. Jahrgang 3o Sprüche; II. 6o
                    Sprüche; III. 70 Sprüche; IV. (x6 Sprüche; V. 82 Sprüche; VI. 36 Sprüche, zusammen 3 50 ; dort betragen die
                    Religionsstunden ‘[3 aller Stunden, nach den Allgemeinen Bestimmungen in I’reusseu mindestens 4. *__ 3 I ‚_.._
                    .. wie sie auch Herr Dekan Bechtel in seinem IIandbuch zu dem bisherigen Katechismus dort angeführt hat. Nun
                    wäre noch zu bestimmen, ob die Frageforni der Sätze beizubehalten wäre, wie wir es bei einem Katechismus seit
                    alter Zeit gewohnt sind. Notwendig ist diese Form ja nicht, allein ich sehe auch keinen Grund ein, der uns
                    veranlassen könnte, von dieser hergebrachten Form abzuweichen, sofern nur die Antworten so gestaltet sind,
                    dass sie auch, abgesehen von der Frage, einen selbständigen Gedanken ausdrücken. Ich muss dem Verfasser des
                    Entwurfs des Katechismus vollkommen beipllichten, der sagt: „Den einzelnen Lehrsäitzen Ueberschriften in
                    Frageforin zu geben, scheint uns zweckmässig für den Unterricht in den Volksschulen und den entsprechenden
                    Klassen der höheren Lehranstalten, weil der Lehrer bei dem katechetischen Verfahren ja doch den Inhalt der
                    Sätze durch Fragestellung erklären muss, und weil die Kinder die Sätze besser verstehen und behalten, wenn sie
                    ihnen als Antworten auf bestimmte Fragen erscheinen.“ Wer nun mit mir der Ansicht ist, dass diese Sätze
                    auswendig gelernt werden sollten, der wird die kateehetisehe Anordnung des Buches gewiss zweckmässig ﬁnden.
                    Damit wollen wir übergehen auf den dritten. Punkt. III. Die methodische Behandlung. Es ist hierbei nicht meine
                    Absicht, einen kurzen Versuch der Kateehetik zu geben, sondern ich will nur einzelne Punkte besprechen, welche
                    gerade bezüglich unseres badischen Lehrbuchs öfters aufgeworfen werden. Greifen wir den wichtigsten. zuerst
                    heraus. Es ist eine zweifellose 'I‘hatsache, ich mache diese Erfahrung sehr häuﬁg, und die Geistlichen werden
                    sie aus ihrem Konﬁrmandenunterricht bestätigen, dass die Ergebnisse des Katechisnrusunterrichts gegen ‘früher
                    erheblich zurückgegangen sind, man kann sich nicht mehr auf den Katechismus berufen, er haftet nicht mehr, und
                    warum? Weil seine Sätze nicht mehr ziuswendig gelernt werden. Dieser Beschluss datirt bekanntlich von der
                    Synode 1867 her, oder vielmehr von der Verordnung des Evangelischen (Dberkirehenrats vom I9. Juni 1863, welche
                    schon den Memorierstoff beschränkte. In jener Zeit liess man sich durch das laute Gerede von der Ueberbürdung
                    der Schule mit Memorierstoif einschüchtern und beschloss die Aufhebung des Memorierzwangs. Ich selbst hatte
                    die Ehre, jener Synode anzugehören, und stimmte auch dafür, aber es war ein Fehler. Seit jener Zeit haben wir
                    zillerdings einen Notstand, der durch die Flickerei von 1871, ._.. 3g ___ wo man die Sprüche des Anhangs in
                    denvText hcr0iIlIli1hlfl‚ nicht verbessert wurde. Diesem Notstand kann aber nur ein ﬁnde gemacht werden durch
                    ein Zurückgeheir auf die alte gute Sitte des Memorierens, und zwar des ganzen Katechismus. ich stimme mit
                    voller Ueberzeugting meinem verehrten Lehrer, Herrn Pfarrer Dr. Plitt, bei, dem Erfahrung und Uebung auf
                    unserm Gebiete gewiss in hohem Masse zu Gebote stehen, der sagt: „Wenn einmal ein Katechismus eingeführt ist,
                    muss er auch auswendig gelernt werden. Das Auswencliglernen des Katechismus ist wirklich eine Notwendigkeit.“
                    Man hat damals 1867 den Beschluss keineswegs Linüberlcgt gefasst, es war eine Reihe von Sachverständigen
                    Männern dabei beteiligt, und ich bin weit entfernt, ihre wohl erwogenen Ausführungen bestreiten zu wollen, als
                    ob es nicht richtig wäre, was der Berichterstatter Prof. Holtzmann sagte, „dass der Unterricht in der Religion
                    durch die Notwendigkeit massenhaften Memorierens an Würde und Nachhaltigkeit nichts gewinne, wohl aber im
                    Gegenteil die empﬁndlichste Einbusse erleide“‚ und dass die zu Gebote stehende Zeit durch die neue
                    Schulorganisation erheblich geschmälert worden sei; oder als ob ich das Gewicht der Stimme des seligen
                    Prälaten Holtzmann verkennen wollte, dem gewiss niemand die Erfahrung auf dem Gebiete des
                    Religionsuirterrichts absprechen wird, und der auf jener Synode so eindringlich für die Ermässigung des
                    Memorierstoifs gesprochen hat, wobei aber auch er nicht alle Antwortsätze unmemoriert lassen wollte. Allein
                    ich glaube doch, dass damals unter dem Einflüsse der ganzen Zeitrichtung gesprochen wurde und, wie es so
                    gewöhnlich geht, im Eifer für die gute Sache der rechte Mittelweg verkannt wurde. Was damals über die
                    Nachteile des Memorierens gesagt wurde, gilt heute noch, wenn die Fülle des Stoffs zu gross, oder wenn
                    derselbe in einer solchen sprachlichen Form geboten wird, dass er schwer zuibehalten und schwer zu begreifen
                    ist, wenn das allzuschwere Memorieren den Stoff dem Kinde verleidet, dann ist Schaden da. Wenn aber, statt das
                    Lehrbuch nach dieser Seite hin zu verbessern, alles Memorieren aufgehoben wird, dann muss ich gestehen, ist
                    wirklich jenes Gleichnis wahr, (lass wir nämlich den Ast abgesägt haben, auf dem wir im Religionsunterricht
                    sitzen. Ein Hauptgrund gegen das Memorieren war damals die kurz zugemessene Zeit; in Folge des neuen
                    Lehrplans, sagte man, müssten die Kinder gar viel andere notwendige Dinge jetzt auch lernen. Dagegen gilt
                    stets das ewig wahre Wort: „Eins ist Not!“ Aller andere Unterricht muss zurückstellen. Und wenn es wirklich
                    wahr ist, dass bei der jetzt zugemessenen Zeit ein Mcmorieren der Lehrsätze nicht möglich ist, dann dürfen wir
                    nicht schliessen: also muss der hiemorierzwang fallen, sondern wir müssen eben von Seiten der Kirche darauf
                    dringen, dass eine weitere Religionsstunde zugegeben wird. Uebrigens muss ich, um der Wahrheit die Ehre zu
                    geben, nach meinen Erfahrungen bei Prüfungen behaupten, dass diejenigen Schulen, in welchen bis heutigen
                    "eiges noch der ganze alte Katechismus gelernt wird, auch in den übrigen Fächern, im Rechnen und in den
                    Realien durchaus nicht zurückstellen, ohne dass Lehrer, Eltern oder Schüler über Ueberbürdung klagen. Der
                    Unterricht besteht nicht im Auswendiglernen, das ist gewiss richtig, aber wenn man auch auf der Synode von
                    1867 vielfach den Satz "bestritten hat: Ich weiss nur, was ich auswendig gelernt habel so muss ich ihn doch
                    für richtig halten, bei Kindern der Volksschule nämlich, bei älteren Schülern nicht. Der Wert" des
                    hfemorierens hat in der Geschichte der Pädagogik schon eigentümliche Schwankungen erlebt. Im ganzen
                    Mittelalter und noch lange nach der Reformation hestund der Unterricht im mechanischen Auswendigiernen; dann
                    folgte die Zeit der Rousseaiﬂschen Ideen, und es wurde nichts mehr auswendig" gelernt, alles sollte nur
                    angeschaut und verstanden werden, der Verstand statt des Gedächtnisses sollte kultivirt werden. Jetzt lenkt
                    man doch wieder von diesem Extrem ab und beginnt den Wert des Gedächtnisses wieder zu schätzen als der
                    Vorratskainmer unseres I)enkens‚ der Voraussetzung all unserer formalen Verstandesbildung; es kann jemand ein
                    reiches Gedächtnis haben, ohne verständig zu sein, allein niemand wird ohne ersteres sich zu einer höheren
                    Stufe des Verstandes erheben. Bei allem, was wir dem Kinde vortragen, liegen für es zwei Geschäfte vor, einmal
                    muss es den neuen Stoff mit dem ihm bekannten nach den psychologischen Gesetzen der Apperception verschmelzen,
                    und dann muss es diesen Stoff in eine sprachliche Form kleiden. Letzteres Geschäft ist für ‘Erwachsene sehr
                    leicht, mit dem Stoff giebt sich die Form vermöge unserer grösscren sprachlichen Gewandtheit, bei den Kindern
                    ist das nicht so, sie können nicht frei über den Inhalt verfügen, ihn jeder Zeit in einen anderen sprachlichen
                    Ausdruck fassen; sie behalten den Stoff in der Form, in welcher sie ihn empfingen, verlieren sie diese, so
                    verlieren sie alles, daher ist das Wort richtig; dass die Kinder mit dem Wort auch die Sache verlieren, dass
                    es für sie noch kein anderes Wissen giebt, als (las: auswendig" gelernte. Das Kind kann keine Regel behalten,
                    ohne sie auswendig zu lernen, und verlangen wir o J z. B. eine biblische Geschichte von Kindern bis zu I0 und
                    I2 Jahren mit ihren eigenen Worten erzählt, so wird dies nur bei wenigen möglich sein, die meisten lernen sie
                    lieber auswendig. Wenn unsere Schüler noch zu thun haben mit der Bildung des sprachlichen Ausdrucks und
                    zugleich mit dem Verständnis, so fällt ihnen beides zu schwer, daher haben die alten Pädagogen den vielleicht
                    für manche neuen Pädagogen etwas wunderlichen Satz aufgestellt: „Man lasse zuerst die Sache auswendig lernen,
                    um sie hernach zu erklären.“ Sie wollen also zuerst das eine Geschäft fertig machen, die Form, das Wort dem
                    Gedächtnis einprägeri, damit der Schüler damit nichts mehr zu thun habe und nun seine ganze Aufmerksamkeit dem
                    Verständnis zuwenden könne. Diese Sätze sind gar nicht so unverständig, obwohl ich zugebe, dass die
                    schlimmsten Folgerungen daraus gezogen werden könnten. Ich will auch zwei Gewährsmänner anführen für das
                    Memorieren solcher Stoffe, deren Verständnis noch nicht Vollständig da ist. Der eine ist Imther, welcher
                    bekanntlich in der Vorrede zu seinenr kleinen Katechismus sagt: „Zum andern, wenn sie den Text wohl können, so
                    lehre sie denn hernach auch den Verstand, dass s-ie wissen, was es gesagt sei“; und der andere ist der
                    Philosoph Hegel: „Eine Erkenntnis, sie sei welche sie wolle, muss man, um sie zu besitzen, im Gedächtnis
                    haben, mag man nun damit anfangen oder damit endigen. Wird damit angefangen, so hat man nun um so mehr
                    Freiheit und Veranlassung, sie selbst zu denken.“ Dass das Auswendiglernen die Verstandesbildung fördert,
                    vermag jeder aus seiner eigenen Erfahrung zu bestätigen. Denn was heisst verstehen? Fäden anknüpfen zwischen
                    Neuem und Altern, Verbindungen herstellen, es ist ein Assinrilationsprozess, der sich aber nicht auf einmal,
                    sondern sehr langsam vollzieht, es fügt sich langsam Verbindung an Verbindung, was uns anfangs fremd
                    gegenüberstand, zeigt bei liiirgerenr Verweilen doch uns ‘bekannte Seiten, wollen wir nun mit dem Mitteilen
                    der neuen Wahrheit zuwarteir, bis alle Verbindungen hergestellt sind, d. h. bis sie ganz verstanden werden
                    kann? Das wäre thöricht, das gäbe einen langweiligen, fruchtlosem Unterricht. Wir müssen uns oft damit
                    begnügen, dass wenigstens einige Verbindungsfiiclerr gezogen sind, und es der Zeit, dem erstarkenden
                    Kindesgeiste überlassen, die Assimilation vollständig herzustellen. Dies kann aber nur geschehen, wenn das
                    Kind mit der Form, mit dem sprachlichen Ausdruck nichts mehr zu thun hat, wenn dieser fest im Gedächtnis
                    eingeprägt ist. Also lasse man die Katechisinussätze auswendig lernen, nicht nur um sie für das Leben zu
                    behalten, nein, auch um sie zu verstehen, um sie stets parat zu haben. bei 'I'ag und Nacht, damit bald da bald
                    dort ein Lichtstrahl auf die noch dunklen Partieen falle, damit wir mit dem altbekannten, liebgewordenen
                    Ausdruck auch den Inhalt selbst immer lieber gewinnen. Dass 1ch damit einem Inechanisehen hlemorieren, welches
                    auf das Verständnis gar keinen Wert legt, nicht das Wort reden will, wird wohl selbstverständlich sein. Der
                    Lehrer muss den Inhalt der zu lernenden Antwort so gut er kann vorher gründlich erklären, und zwar
                    hauptsächlich mit der Veranschaulichung aus der biblischen Geschichte, er muss die Sprüche damit in Verbindung
                    setzen, oder viehnehr die Antwort als die durch das llibelwort der Sprüche gegebene beweisen, dann erst sie
                    zum Memoriereir aulgeben. Unser Zweck war nur, darzuthun, (lass man dem Kinde das Erlernen der religiösen
                    Wahrheiten durch das Memorieren erleichtere, den Inhalt befestige und das Verstiixuliiis ‘fördere. 1ch
                    bestreite somit vollständig den Satz: „dass das Memorieren der Katechismussäitze ohne unterrichtlichen Wert
                    sei“, und wenn man fragt: warum soll denn nur im Religions- unterricht memoriert werden und sonst nicht? so
                    sage ich getrost, dass ebenso im grammatischen Unterricht, in der hlathcmatik, in den Realien memoriert werden
                    muss, wenn von dem Kinde eine klare, verstiindige Antwort gegeben werden soll, wo es nicht geschieht, da wird
                    das Ergebnis auch nicht viel wert sein, zu einem freien Produzieren sind unsere Volksschüler viel zu wenig
                    fähig. IV. Der neue Entwurf. Man könnte nun aus dem Vorhergehenden folgern: Wenn dem so ist, so hebe man
                    einfach den Beschluss der Synode von 1867 auf, dann hat unsere Katechismusnot ein Ende. Oder ist der bisherige
                    Katechismus so schlecht, dass man ihn nicht mehr gebrauchen könnte? Das hat, glaube ich, ll1\V8.l1l’— heit und
                    bei ruhiger Ueberlegung noch iriemand zu behaupten gewagt, atusser den Stimmen der Zeitungen in
                    unverstäiudigem „Eifer. Das Buch wurde seiner Zeit als ein Meisterstück erklärt, bekannt ist das Urteil von
                    dem hervorragenden Theologen Dr. K. Nitzsch, es wurde seither in vielen Gemeinden mit Segen gebraucht, und
                    tüchtige Lehrer tmterrichteteir gerne nach ihm, — also von Unbrauchbarkeit kann keine Rede sein, und wenn der
                    grösste Teil unserer deutschen protestantischen Kirche den lutherischen Katechismus als ein teures Kleinod
                    hochschittzt, sowohl seines Inhalts als seiner methodischen Anlage wegen, dann müssen wir doch sehr milde und
                    vorsichtig sein mit den oft harten Urteilen über die schweren, unverständlichen lutherischen Antworten in
                    tmserm bisherigen Buche. _36_ Allein die Augen wollen wir uns nicht verschliessen, das Buch ist Menschenwerk,
                    also unvollkommen, und wenn uns entgegen gerufen wird: „lEIalte was du hastl“ so sagen wir mit demselben
                    Apostel: „Prüfet alles und behaltet das Beste!“ Wenn ich aber diese hlahnung befolge, so muss ich gestehen,
                    dass ich den Entwurf, wie er jetzt aus der Beratung der Kommission hervorgegangen ist, dem bisherigen Buche
                    vorziehe, und dass die Vorzüge alle Bedenken über den öfteren Wechsel der Lehrbücher, über die Verletzung so
                    mancher iingstlichen Gemüter doch aufwiegen. Welches sind aber diese Vorzüge? I. Hier muss ich zuerst, nach
                    allem, was über das Memorieren bereits gesagt worden ist, abermals Herrn Dr. Plitt beistimmen: „Es ist, wie
                    die Dinge einmal stehen, durchaus keine Aussicht Vorhanden, die Einführung des Memorierzwangs für den
                    bisherigen Katechismus wieder zu erlangen. Es steht vielmehr wirklich so, wie der Oberkirchenrat in seinem
                    Vorbericht sagt: Entweder der bisherige Katechismuss ohne Niemorierzwang oder der neue Katechismus mit
                    hlelnorierzwang. Vor diese Alternative gestellt, muss ich sagen: „Lieber den neuen Katechismus mit
                    Memorierzwang, als den bisherigen ohne hlemorierzwang“. Das ist auch meine Meinung. 2. Schon der ursprüngliche
                    Entwurf, noch mehr aber der jetzt in der Kommission beschlossene Entwurf, hat sprachlich Irnverkennbare
                    Vorzüge vor dem bisherigen Katechismtis. Ich meine nun, wenn ich denselben Gedanken kurz, einfach, in klaren
                    Worten ausdrücken kann, warum sollte ich den Schüler plagen mit vielen Worten und oft verwickelter
                    Satzkenstruktion? des Gedächtnisses wegen, weil das mühsam Erlernte besser haftet? Nein, das wäre doch ein
                    verkehrtes Verfahren. Jeder vorurteilsfreie Leser unseres Katechismus wird sich aber gestehen müssen, dass man
                    manche Frage mit viel weniger Worten und deutlicher beantworten kann, als dies von Luther oder den Verfassern
                    des „Irleidelberger“ geschehen ist, so hohe Bewunderung und Ehrfurcht ich auch den schönen inhaltsreichen
                    Lehrsätzen der beiden alten Katechismen zolle. Wie muss man diese behandeln? Ich nehme z. B. die dritte Frage:
                    Was ist hiernach etc.? Antwort: Dass ich mit Leib und Seele, beides im Leben und im Sterben, nicht mein,
                    sondern meines getreuen Heilandes, Jesu Christi, eigen bin. Das ist die Antwort auf meine Frage. Nun muss ich
                    weiter fragen: Was hat Christus für dich gethan? oder Warum ist er dein einiger Trost? und endlich: Was musst
                    du ihm dagegen thun? das sind drei Fragen, die von vorn herein den Schüler in (‚las ganze Evangelium
                    hineinführcn, bewundernswert schön, ich habe auch gegen die Stellung am Anfang nichts, allein ich würde doch
                    die Antwort, wie es jeder Lehrer thun wird, in drei besondere Fragen zerlegen, dann wird derselbe Inhalt viel
                    klarer und sicherer gelernt. So muss man bei allen lutherischen z\ntworten auf die drei Artikel die grossen
                    Sätze zerlegen, warum sollte man sie nicht zerlegt auswendig lernen lassen und so manche Wiederholung
                    weglassen? "Die Sätze des "Entwurfs sind nach meiner Bleinung viel leichter zu behalten. Ferner will ich ganz
                    absehen von mancher altertümlichen Wendung in der Sprache, es sind deren nicht sehr viele, ich sehe es nicht
                    ungerne, wenn in der Besprechung (xhristlicher Wahrheiten auch modernes Deutsch gebraucht wird, die Wahrheiten
                    unseres Llvangeliums ruhen auf einem festen gelegten Grund, aber sie durchdringen die Bildungselemente und
                    Sprachen der modernsten Zeiten und haben die klare rhisdrticksweise nach jetzigem Deutsch nicht zu fürchten.
                    Dies führt auf eine weitere wichtige Frage: 3. ‚Enthält der lüntwurf auch die evangelische Lehre unserer
                    Kirche? Wer diese Frage beantworten will, muss sich zuvor bemühen, jedes Vorurteil, jedes Vereingenommensein
                    dafür oder (lagegen abzulegen, sonst werden aus den Lehrsätzen Dinge herausgelesen, an die der Verfasser nicht
                    im entferntesten dachte. So ist’s ja dem Entwurf gegangen, aus den tinverfälnglichsten, vom Verfasser"
                    vielleicht nur sprachlich etwas besser formulierten Sätzen, hat man sofort eine Abschwächung, wenn nicht gar
                    eine Leugining der kirchlichen Lehre herausgelesen. So darf man nicht an das neue Buch herantreten, unser
                    jetziger Katechismus lehrt uns ja, dass wir „alles zum Besten kehren“ sollen. Der Entwurf enthält nach dem
                    Urteile vieler ernst christlich gesinnter, in streng kirchlichem Glauben stehender Männer die reine biblische
                    und kirchliche Lehre, tmgefilrbt, wie sie in der Schrift und den Bekenntnissen niedergelegt ist. W0 GtWII
                    Bedenken oder Zweifel rege werden, da gebe man, ‘Venn das neue liiichlein eingeführt werden sollte, dasselbe
                    nur getrost den Zweitlern in die Hand, und ich möchte besonders auch die Lehrer bitten, wo sie Gelegenheit
                    haben, dass sie ängstliche Gemüter aufklären und sie über den positiv christlichen Charakter des neuen
                    liatceehisinus belehren. So gut der bisherige Kate- chismus als ein liekenirtnisbtich unserer Kirche
                    bezeichnet werden ist, ebenso gut kann man das neue Büchlein so bezeichnen, es ist nur etwas zweckmässiger für
                    den Gebrauch in der Schule eingerichtet. Man hat ihm zwar vorgeworfen, es nehme uns Vieles und Wichtiges, was
                    wir bisher besessen, z. B. die Frage 3, die lirkläirtnrg der 3 Artikel, das Schlüsselamt, die llrkkirung des
                    Vaterunser, und zwar sei diese ‚Äusletssung‘ absichtlich darum geschehen, weil die darin enthaltenen Lehren
                    nicht modern seien. Das war wohl der Grund ganz gewiss nicht, sondern es waren pädagogische Gründe, man. Wlll
                    nur die schwierige Formulierung nicht mehr lernen lassen, vom Nehmen des Inhalts ist keine Rede. lübenso ist
                    0S 1111i de“ andern angegriffenen Punkten. Wenn gesagt wurde, die Lehre von Christus, dem Sehne Gottes, welche
                    allerdings die Fundamentallehre des Christentums ist, sei nicht klar und deutlich, besonders an der Stelle,
                    Iirage 53 des Entwurfs, wo der Ausdruck „aus Gottes Geist geboren“ gebraucht wird, so muss doch jedem
                    unbefangenen Leser aus einer Reihe von anderen Stellen, Frage 48, 55, 57, 58 die Gottessohnschaft Christi klar
                    hervortreten; ebenso klar ist der sühnende Opfertod Jesu gelehrt, wer diesen nicht in Frage 55 ﬁndet, ﬁndet
                    ihn doch sicher in Frage 51. Uebrignns hat der neue Entwurf allen diesen Bedenken besonders durch knappe,
                    präcise Fassung von Frage 5o und 52 der Kommissionsvorlage und auch anderwäirts vollständig Rechnung getragen,
                    so dass der Vorwurf einer unvollständigen oder Irnklaren Darlegung der positiven evangelischen Wahrheit gewiss
                    nicht mehr erhoben werden kann. Ich war hier der Meinung, (lass gerade in dem I{(1I)ii;0l von dem
                    Erlösungstode der bisherige Katechismus noch mehr hatte abgekürzt werden sollen, als es der Entwurf tlrut,
                    dass auch die ‚Erklärung über: „geboren von der Jungfrau Maria“ und „niedergefahren zur Hölle“ hatten
                    wegbleibeir können, ich sehe nicht ein, warum Satz für Satz im Glaubensbekenntnis durch eine besondere Frage
                    erklärt werden sollte. Nachdem der Name Jesus und sein dreifaches Amt erklärt ist, bleiben uns nur noch die
                    drei Fragen: „Was verdanken wir dem Tode, der Auferstehung und Ilimmelfzihrt P“ Das sind die drei
                    Kardinalstützen unseres Glaubens. Es ist durchaus Imnötig" und lich, allen Studien des Leidens Jesu eine
                    besonde beizulegen, das mag theologisch interessant sein, für unser (llaubensleben hat es wenigWert. Uns steht
                    die grossse 'I‘hatsache fest: für uns gestorben zur Vergebung der Sünden. Warum das so geschehen ist, welche
                    "Bedeutung" jedes einzelne ._bre1g'n1s hat, das will und kann ich den Schülern nicht erklären, ich werde nlich
                    einfach bescheiden und sagen: So war es unseres Gottes Willen. 4. Dagegen wollen wir das neue Buch inhaltlich
                    betrachtet für die Anordnung des Eltoffes ist durchäsichtige logische Ordnung in einem Katecl". 119m3»
                    11110111 WGQII » ‘ . ‚ pädagogischen Zweck nicht entgegentrrtt, so 1st sie iratürlrch willkommen. aber nn
                    alten Buche in der Lehre vom Glauben, auch unmög— re Bedeutung’ doch auch nicht verkennen, was Vorzüge hat.
                    Schon VW“**« u.\_ —— 39 e ' 7 gewiss auch eine Fundamentallehre, eine Unklarheit herrschte das 1st wohl jedem
                    Religionslehrer klar i‘i—‚’l‘:;:f((:)1'Ll6ll..‘ Pas neue ‘Buclrbringt uns wichtige Sätze über die (fies
                    glattes, qseInrci) Altigenschalten, den wahrenfrlaubeh, unerdiw-TS ‚ricﬁﬁﬂaeuxc, (‚n und-die lVachfolgr:
                    Christi. 12s 1st „_ g. „.— n elnemlxzitechismus istdre Glaubens- lfiiﬂlre die Hauptsache“, die Ethik enthält
                    nur Folgerungen, .14 ruehte des Glaubenslebens, wer recht glaubt, lebt recht, das 1st acht protestantisch.
                    Allein im Unterricht ist es doch von grossem Wert, wenn auf diese Früchte, welche ja auch immerhin zugleich
                    I3eweise des Glaubens sind, speziell hingewiesen wird. Unsere Jugend und auch die Alten sind selten so weit
                    111 ihrer Ausbildung des Denkens und in der Stärke des Willens Vorangescliritten, (lass sich ihnen die
                    Konsequenzen des wahren chlichen Lebens von selbst Glaubens auf allen Gebieten des mens ergeben, man muss sie
                    darauf hinführen, und selbst die Lehrer müssen beim Unterricht darauf hingeführt werden. Das war Offenbar die
                    Absicht des Verfassers, er will unser ganzes modernes Leben unter den christlichen Gesichtspunkt stellen,
                    daraus floss auch die vielangefiochtene Antwort auf die Frage I04: „Wie verhält sich der Christ im
                    bürgerlichen Leben?“ Ich kann die Antwort nicht tadeln, sie enthält die modernen Begriffe Freiheit, Bildung,
                    Wohlstand, das sind Worte, die wir alle oft hören, wir haben eine gewisse Abneigung gegen sie, weil sie Oft
                    leere Worte sind oder falsch gebraucht werden, allein was Sie bezeichnen, sind gewiss hohe Güter. Stehen diese
                    ausserhalb 'r keine christlichen Pﬂichten bezügdes Christentums, haben w1 lieh ihrer? Und wenn diese Worte so
                    oft missbraucht werden in falschem, unchristlichem Sinne, ist es nicht unsere Pflicht in der Schule, auf den
                    richtigen Sinn dieser Worte, auf den wahren Wert dieser Güter ziufmerksam zu machen? Ja, Ilnsere Kinder müssen
                    in der Schule lernen, dass das Christentum nicht eine veraltete Lehre ist, sondern eine Macht, die die Welt
                    erobert, die sich alles unterthäriig macht, dass ihm „alles gehört“, 1 Cor. 3,22, alle geistigen, alle
                    materiellen Schätze; sie reiheit giebt, keine BilInüssen lernen, dass es keine F g dung, keinen Wohlstand als
                    auf dem einen (zrtinde, auf den uns unser Herr und Meister Jesus Christus gestellt hat, ohne ihn ist
                    Klnechtschaft,’ ohne ihn die Unkultur, ohne ihn der rohe Materialismus. so ist das Christentum ewig alt, aber
                    auch ewig modern, und In diesem Sinne wollen wir es immer und immer unserer Zeit voranleuchteir, es darf nic
                    bleiben. Wenn. nun unser Katechismus zu geben Versucht, so wollen wir diese m0 gelinde ziusgedrückt,
                    modernisieren, es muss ht hinter uns zurückhierin einige Winke derne Färbung gewiss _.4o.__ nicht tadeln, und
                    wenn auch in dem revidierten Entwürfe die Worte geändert sind, so wird die Sache doch bleiben müssen, und ich
                    möchte den Lehrern gerade das Oben Gesagte an’s Herz legen, damit den Schülern ihr Christenglaube nicht mit
                    der Religionsstunde abschliesse, sondern dass sie lernen, ihr Leben draussen christlich zu gestalten und was
                    die moderne Zeit ihnen vor Augen führt nach christlichen Grund- sätzen zu beurteilen. Eines habe ich auch in
                    dem ethischen Teile des Katechismus bedauert, das wegfallen der Haustafel; nach meiner Empﬁndung machten jene
                    Fragen stets einen gewaltigen Ilindrucc Was verlangt das Wort Gottes von den Eltern? Was von den Kindern ? und
                    wenn dann mit dem Bibelworte die Antwort erfolgte. Ja, auch die Kinder müssen lernen, was Gott von den Eltern
                    verlangt. Das war so ein Stück eines Spruchbuchs, wie wir es gewiss alle in der Idee haben, könnten wir nur so
                    den ganzen Katechismus formulieren! Wir haben zwar die Sprüche, welche ja doch die Hauptsache sind, und
                    vielleicht ist mein Bedauern nur eine subjektive Empfindurrr. Unser Buch hat ausser dem MÖXIIOIlGIStOiT noch
                    einige Zusätze, es sind die Frage 3 aus dem Heidelberger und die Erklärung‘ der Hauptstiicke aus dem
                    lutherischen Katechismus. Ich erklärte bereits oben, dass ich lieber gesehen hätte, wenn blos der
                    Memorierstoif geboten werden wäre, allein wenn die Aufnahme dieser Stücke dem Büchleiil zur lilmpfehlting bei
                    den Freunden des alten Katechismus dienen kann, so ist es mir auch recht, ich respektiere vollständig ihren
                    hohen geschichtlichen kVert; ebenso verdient dann auch noch die Stelle aus dem Augsburger Glaubensbekenntnis
                    eine Aufnahme, so dass alsdann unsere vier Bekenntnisschriften im Katechismus erwähnt sind. Was die Augustantt
                    betrifft, so wünschte ich noch etwas mehr aus ihr in unsere kleine Kirchengeschichte aufgenommen. Warum aber
                    diese Stücke durchaus gleichen Druck wie die Fragen haben sollen, begreife ich nicht, ein anderer Druck wiire
                    gewiss zweckmassiger. Die Anführung‘ der biblischen Bücher und den Anhang über das Kirchenjahr werden wir
                    Lehrer mit Freuden begrüssen, denn nun ist festgesetzt, was in der sogenzinnten Bibelkunde in der Schule
                    vorgenommen werden soll, nämlich nur das, was im Katechismus und in der biblischen Geschichte steht, weiter
                    nichts. Es ist schon mehrfach aufmerksam gemacht worden, dass mit der Bibelkunde in der Volksschule ein
                    gewisser Luxus getrieben wird, weniger von den Lehrern als von den Geistlichen, dass nämlich zuweilen
                    1nonate-, ja jahrelang über Verfetsser, Zeit und Inhalt der biblischen Bücher geredet wird, so dass die Kinder
                    vor lauter Gerede über die Bibel gar nicht in die Bibel hinein kommen. Das ist ein Unfug, solche
                    nebensächliche Dinge gehören gelegentlich in den biblischen Geschichtsunterricht, wo sie mit den aus dem
                    Bibelbuche entnommenen Geschichten auch Wert haben, oder sie werden mit dem Bibellesen verknüpft; was aber
                    über den Kanon, dessen Einteilung, die Uebersetzungen und die "Verbreitung der Bibel zu sagen ist, das geben
                    die Anhänge zur biblischen Geschichte an, oder die paar Notizen lassen sich dort leicht anfügen, nur kein
                    besonderes Bächlein oder gar einen besonderen Unterricht darin. lﬁine ähnliche Behandlung erfährt hie und da
                    das Kirchenjahr, doch seltener, hier giebt uns nun auch der Katechismus den Stoff, über den nicht
                    hinausgegzingen werden sollte. Dann bleibt uns noch als ein besonderes Büchlein die Kirchengeschichte, welche
                    gelegentlich der Katechismusverhandlungen auch erwähnt wurde. Sie gehört allerdings nicht zu unserm
                    Gegenstand, wir wollen auch nur 2 Punkte aufgreifen für eine etwaige spätere Neugestaltung auch dieses
                    Büchleins. Der erste ist ein äusserlicher, formeller. Verschiedene Lehrbücher für ein Fach sind immer
                    unzweckmässig, wenige, wo möglich nur eines, aber mit diesem recht vertraut machen, das ist das Beste. Wir
                    können die Kirchengeschichte nicht entbehren, aber es wäre gut, wenn sie als Anhang entweder der biblischen
                    Geschichte oder dem Katechismus beigedrilclzt würde. Am liebsten würde ich sie der biblischen Geschichte
                    beigeben, dort schliesst sie sich organisch an, und das Buch wird wegen des grösseren Formats kaum nennenswert
                    dicker. Der zweite Punkt ist die Gestaltung. 15s wird über das jetzige Bächlein geklagt, es sei zu hoch
                    gehalten für die Volksschule, ich stimme bei, allein es hat auch sehr schöne Partieen, die von dem feinen
                    piidagogischen T akt des Verfassers Zeugnis ablegen, der kein kahles Gerippe geben, sondern durch schön
                    ausgeführte Lebens- bilder den Stoff für den Schüler interessant, anschaulich und behältlich machen wollte.
                    Dahin gehört z. B. der Tod Polycarps, Augustins Bekehrung, Luther auf dem Reichstag, die Einzelheiten aus der
                    badischen Geschichte. Wenn das Bächlein auch einmal gekürzt werden sollte, sollte man keinen trockenen
                    Leitfaden, ein kurzes Register von Ereignissen und Namen an seine Stelle setzen, jene ausgeführten
                    Schilderungen würde ich ungerne vermissen. Wenn nun dieser neue Katechismus von der Generalsynode angenommen
                    wird und zur Einführung gelangt; dann möchtc ich auch unsere Lehrer ersuchen, sich zunächst mit dem läüchlein
                    bekannt zu machen als einer Arbeit, die nicht leichthin auf das Papier geworfen wurde, sondern deren erster
                    Entwurf schon mit grosser Sorgfalt und reifer Ueberlegung ausgearbeitet wurde, und die von einem grossen
                    Kreise theologisch gebildeter, im Religionsunterricht erfahrener und gewiss mit treuem, aufrichtigem Herzen
                    für die hohe Aufgabe sich hingebcnden ltliinnern beraten wurde. Noch eines aber möchte ich hier zum Schlusse
                    zur Sprache bringen, was mir stets den Wert des Katechismus zu beeinträchtigen schien, das ist, dass ihn viele
                    Geistliche nicht für würdig‘ halten, dass er auch dem K0nﬁrmandenunterricht zu Grunde gelegt werde. Dadurch
                    entsteht die Meinung, er sei ein Buch blos für die kleinen Schüler, die tiefere Weisheit bekomme man erst im
                    Konﬁrmandenbüchlein. Solches Verfahren ist schon pädagogisch falsch, denn wenn letzteres Bächlein dann gelernt
                    wird, so verwischen sich die Sätze des Katechismus, beide verwirren sich gegenseitig, und schliesslich hat der
                    arme Konﬁrmand gar nichts Festes mehr im Gedächtnis. Ich meine, es wäre besser, wenn auch im
                    Konﬁrmandenunterricht nur der Katechismus nochmals wiederholt würde und am Konﬁrmationstag gezeigt würde, dass
                    die Schüler ihren Katechismus können und verstehen. Es giebt ja in unserem Religionsunterricht keine geheime
                    Weisheit, und mehr als im Katechismus steht, braucht ein gewöhnlicher Christ nicht zu wissen, aber 1111111
                    kann die Sätze tiefer begründen, durch Lesen aus der Bibel vervollständigen, durch Beispiele aus der
                    Biblischen und Kirchengeschichte veranschaulichen, auf die Verhältnisse des Lebens anwenden, und dann braucht
                    der Konﬁrmandenunterricht auch nicht immer streng katechetisch zu sein, er darf und muss auch hie und da
                    erbaulich die Herzen erfassen. Es ist wohl unmöglich, dass jeder das Seine in dem neuen Buche ﬁnde; da5
                    8011611 Wir ja auch nicht suchen, nicht jeder das ihm gelänﬁge Wort für seine religiöse Ueberzeugung, aber
                    doch‘ wohl den einen Geist, in welchem wir alle Christi Glieder sind, in welchem wir alle an uns selbst und an
                    der uns anvertrauten Jugend arbeiten. Und in diesem Geiste wollen wir, soviel an uns liegt, dem neuen Buch den
                    Weg bereiten hellen, etwaige Bedenken und Missverständnisse in wohlwollendem, schonendem Sinne ziufzuldiiren
                    und in unsern Schülern durch. ‘V0156; Pädagogische Behandlung trotz des Memorierens Freude daran zu erzeugen
                    suchen. Ferd. Leutz. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
