<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Kurzinformation zum Projekt <hi rend="italic">BauDi</hi>
                </title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<p> Diese Datei sowie deren Inhalt wurden im Rahmen der M.A.-Thesen von <persName role="researcher">Tobias Bachmann</persName>, <persName role="researcher">Daniel
                  Fütterer</persName> und <persName role="researcher">Dennis Ried</persName> im
                  <date from-iso="2017-04-01" to-iso="2017-08-15">Sommersemester 2017</date>
               erstellt. </p>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<p>Kurze Projektbeschreibung zu »Baumann Digital«</p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div>
				<p> Wer kennt heute noch <persName key="BauDi-PersID-00001">Ludwig Baumann</persName>?
               Diesen Umstand zu Ä̈ndern sollte das Ziel eines Projektes namens <hi rend="italic">BauDi</hi> werden. <hi rend="italic">BauDi</hi> steht für <hi rend="italic">Baumann Digital</hi> und lehnt sich damit an das digitale Vorzeigeprojekt <hi rend="italic">FreiDi</hi> (<hi rend="italic">Freischütz Digital</hi>) an. Mit
               einer Verbindung von Techniken aus den <hi rend="italic">Digital Humanities</hi> und
               Methoden aus Philologie und Editionswissenschaft, soll mit <hi rend="italic">BauDi</hi> eine erste wissenschaftliche Beschäftigung zu Baumann entstehen.<lb/>
               Das Team aus Musikwissenschaftlern und Musikinformatikern erarbeitet (als
               Initiationsprojekt) Aspekte des Lebens Baumanns im Rahmen von drei parallel
               entstehenden Abschlussarbeiten. Am Ende des Sommersemesters 2017 sollen alle diese
               Abschlussarbeiten zu einem Großprojekt (<hi rend="italic">BauDi</hi>) zusammengefügt
               werden. Das Projekt hat zum Ziel ein umfassendes Portal zu Leben, Werk und Umfeld des
               Komponisten darzustellen, welches stetig erweitert werden kann. Damit stehen bald
               Materialien und Erkenntnisse für die weitere Bearbeitung und die Forschung rund um
               Ludwig Baumann bereit. Auch werden dort weitere Materialien, wie zum Beispiel Scans
               von Erstdrucken, die leider bisher keinen Platz in den drei Master-Thesen gefunden
               haben, verfügbar gemacht werden.</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>