<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Kurzinformation zum Projekt <hi rend="italic">BauDi</hi> </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p> Diese Datei sowie deren Inhalt wurden im Rahmen der M.A.-Thesen von <persName role="researcher">Tobias Bachmann</persName>, <persName role="researcher">Daniel
                        Fütterer</persName> und <persName role="researcher">Dennis Ried</persName> im
                    <date from-iso="2017-04-01" to-iso="2017-08-15">Sommersemester 2017</date>
                    erstellt. </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Kurze Projektbeschreibung zu »Baumann Digital«</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="DR" when="2017-08-27">Create Document.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="de">
        <body>
                <head>Was ist BauDi?</head>
            <div>
                <p>Wer kennt heute noch <persName key="BauDi-PersID-00001">Ludwig Baumann</persName>?
                    Diesen Umstand zu Ändern sollte das Ziel eines Projektes namens <hi rend="italic">BauDi</hi> werden. <hi rend="italic">BauDi</hi> steht für <hi rend="italic">Baumann Digital</hi> und lehnt sich damit an das digitale Vorzeigeprojekt <hi rend="italic">FreiDi</hi> (<hi rend="italic">Freischütz Digital</hi>) an. Mit
                    einer Verbindung von Techniken aus den <hi rend="italic">Digital Humanities</hi> und
                    Methoden aus Philologie und Editionswissenschaft soll mit <hi rend="italic">BauDi</hi> eine erste wissenschaftliche Beschäftigung zu Baumann entstehen.<lb/>
                    Das Team aus Musikwissenschaftlern und Musikinformatikern erarbeitet (als
                    Initiationsprojekt) Aspekte des Lebens Baumanns im Rahmen von drei parallel
                    entstehenden Abschlussarbeiten. Am Ende des Sommersemesters 2017 sollen alle diese
                    Abschlussarbeiten zu einem Großprojekt (<hi rend="italic">BauDi</hi>) zusammengefügt
                    werden. Das Projekt hat zum Ziel, ein umfassendes Portal zu Leben, Werk und Umfeld des
                    Komponisten darzustellen, welches stetig erweitert werden kann. Damit stehen bald
                    Materialien und Erkenntnisse für die weitere Bearbeitung und die Forschung rund um
                    Ludwig Baumann bereit. Auch werden dort weitere Materialien, wie zum Beispiel Scans
                    von Erstdrucken, die leider bisher keinen Platz in den drei Masterthesen gefunden
                    haben, verfügbar gemacht werden.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text xml:lang="en">
        <body>
                <head>What is BauDi?</head>
            <div>
                <p>Who still knows <persName key="BauDi-PersID-00001">Ludwig Baumann</persName>?
                    To change this fact should be the goal of a project called <hi rend="italic">BauDi</hi>. <hi rend="italic">BauDi</hi> stands for <hi rend="italic">Baumann Digital</hi> and thus borrows from the digital flagship project <hi rend="italic">FreiDi</hi> (<hi rend="italic">Freischütz Digital</hi>). With
                    a combination of techniques from the <hi rend="italic">Digital Humanities</hi> and
                    methods from philology and edition studies, <hi rend="italic">BauDi</hi> is intended to be the first scientific study of Baumann.<lb/>
                    The team of musicologists and music computer scientists is working out (as an
                    aspects of Baumann's life (as an initiation project) within the framework of three parallel
                    final theses that are being written in parallel. At the end of the summer semester 2017, all of these
                    final theses are to be combined into a large-scale project (<hi rend="italic">BauDi</hi>).
                    will be completed. The project aims to present a comprehensive portal to the life, work and environment of the
                    composer, which can be constantly expanded. Soon there will be
                    materials and knowledge for further processing and research around
                    Ludwig Baumann will be available. There will also be further materials, such as scans
                    scans of first printings, which unfortunately have not yet found a place in the three master theses.
                    will be made available.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>