<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ludwig Baumann (26.06.1866–30.10.1944)</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p> Diese Datei sowie deren Inhalt wurden im Rahmen der M.A.-Thesen von <persName role="researcher">Tobias Bachmann</persName>, <persName role="researcher">Daniel Fütterer</persName> und <persName role="researcher">Dennis Ried</persName> im
                        <date from-iso="2017-04-01" to-iso="2017-08-15">Sommersemester 2017</date> erstellt. </p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Kurzinformation zu »Ludwig Baumann«</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <revisionDesc status="approved">
            <change who="DR" when="2017-08-27">Create Document.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="de">
        <body>
            <div>
                <p>Der am <date when-iso="1866-06-26">26. Juni 1866</date> in <settlement key="baudi-06-d7c0a1e8">Eggenstein</settlement> (<settlement key="baudi-06-4d41fcd3">Lkr. Karlsruhe</settlement>) geborene <persName key="baudi-04-5e3ed698">Ludwig
                        Baumann</persName> war regional wie auch überregional ein überaus bekannter Komponist und Chormeister. Als Leiter zahlreicher Männerchöre, darunter der leistungsstarke Karlsruher »<orgName key="baudi-05-c63ece5c">Männergesangverein
                        Badenia <date when="1871">1871</date> e. V.</orgName>«, konnte Baumann seine größten Erfolge verbuchen. Hauptberuflich war Baumann Seminarmusiklehrer. Durch seine Tätigkeit am <orgName key="baudi-05-0eac14bc">Lehrerseminar</orgName>
                    bereitete er zwischen <date from="1902" to="1926">1902 und 1926</date> zahlreiche Musiklehrer auf den Schuldienst vor. Durch seine Berufung zum Hoforganisten (<date when="1909">1909</date>) wurde er, zu einem Teil des Großherzoglichen
                    Hofstaates. Trotz dieser Nähe zum Hofe verlor Baumann nicht den Kontakt zur bürgerlichen Musikszene und leitete in der Zeit vor und während des Ersten Weltkriegs die »<orgName key="baudi-05-a5da1fc1">Karlsruher Liederhalle</orgName>«. Nach
                    seiner Tätigkeit bei diesem Verein wechselte der Dirigent zur »<orgName key="baudi-05-c63ece5c">Badenia</orgName>«, wo er bis <date from="1922">1922</date> die musikalische Leitung besetzte. Zu Beginn der <date notBefore="1930"
                        notAfter="1934">1930er-Jahre</date> beendete Baumann seine Tätigkeit als Dirigent und widmete sich voll und ganz der Komposition, der Lyrik und gesellschaftlichen Aufgaben. <date notBefore="1930" notAfter="1944-10-30">In den folgenden
                            Jahren</date> zieht sich der Komponist immer mehr aus der musikalischen Welt zurück und verbringt die letzten Jahre seines Lebens in seinem <settlement key="baudi-06-115711de">letzten Domizil</settlement> in Baden-Baden. Ludwig Baumann
                    starb am <date when-iso="1944-10-30">30. Oktober 1944</date> und wurde auf dem <settlement key="baudi-06-fb0e260a">Friedhof</settlement> in <settlement key="baudi-06-0aa5a41e">Baden-Baden</settlement> im engsten Familienkreis
                    beigesetzt.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
    <text xml:lang="en">
        <body>
            <div>
                <p>Ludwig Baumann, born on <date when-iso="1866-06-26">26 June 1866</date> in <settlement key="baudi-06-d7c0a1e8">Eggenstein</settlement> (<settlement key="baudi-06-4d41fcd3">Karlsruhe district</settlement>), was an extremely well-known composer and choir master, both regionally and nationally. As director of numerous male choirs, including the powerful Karlsruhe-based “<orgName key="baudi-05-c63ece5c">Männergesangverein
                        Badenia <date when="1871">1871</date> e. V.</orgName>”, could Baumann his greatest successes. Mainly Baumann was a seminary music teacher. Through his work at the <orgName key="baudi-05-0eac14bc">teacher seminar</orgName> he prepared
                    between <date from="1902" to="1926">1902 and 1926</date> numerous music teachers for the school service. Through his appointment as court organist (<date when="1909">1909</date>) he became, a part of the Grand Ducal Court. Despite this
                    proximity to the court, Baumann contact with the bourgeois music scene and in the period before and during the World War I, he directed the “<orgName key="baudi-05-a5da1fc1">Karlsruher Liederhalle</orgName>”. After his activity with this
                    club, the conductor changed to the “<orgName key="baudi-05-c63ece5c">Badenia</orgName>” where he occupied the musical direction until <date from="1922">1922</date>. At beginning of the <date notBefore="1930" notAfter="1934">1930s</date>.
                    Baumann ended his activity as a conductor and devoted himself entirely to composition, lyricism, and social tasks. <date notBefore="1930" notAfter="1944-10-30">In the the following years</date> the composer withdrew more and more from the
                    musical world and spends the last years of his life in his final <settlement key="baudi-06-115711en">last domicile</settlement> in Baden-Baden. Ludwig Baumann died on <date when-iso="1944-10-30">30 October 1944</date> and was buried in the <settlement key="baudi-06-fb0e260a">cemetery</settlement> in <settlement key="baudi-06-0aa5a41e">Baden-Baden</settlement> in the immediate family circle.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
